{
    "annotations": [
        {
            "end": 267,
            "id": "no_annotation_0",
            "start": 0,
            "text": "#######################\n\nSeite 15\n\n15 1.\u2003Einleitung Zu beachten ist dabei, dass Missbrauchsf\u00e4lle oft erst Jahrzehnte sp\u00e4ter gemeldet  werden. Es ist deshalb m\u00f6glich, dass ein betr\u00e4chtlicher Teil der F\u00e4lle nach der  Jahrtausendwende bislang noch nicht gemeldet wurden."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11700002",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:57:44.808+0200",
            "end": 1222,
            "id": "CATMA_B00B7853-3C63-463F-99CC-4208CE24B51C",
            "start": 267,
            "tag_type": "Statistik",
            "tag_type_id": "CATMA_3559CA23-2F8B-4EC2-B0C0-5E20EB44151B",
            "text": " Insgesamt wurden 510\u202fBeschuldigte und 921\u202fBetroffene identifiziert. 149 be\u00ad schuldigten Personen konnten zwei oder mehr Betroffene zugeordnet werden,  w\u00e4hrend bei 361\u202fBeschuldigten der sexuelle Missbrauch an einer Person nach\u00ad weisbar war. In 39\u2006% der F\u00e4lle war die betroffene Person weiblichen Geschlechts,  in knapp 56\u2006% der F\u00e4lle m\u00e4nnlich und in 5\u2006% der F\u00e4lle war das Geschlecht auf\u00ad grund der Quellen nicht eindeutig feststellbar. Die Beschuldigten waren bis auf  wenige Ausnahmen M\u00e4nner.6 Von den Akten, die w\u00e4hrend des Pilotprojektes  ausgewertet wurden, zeugten 74\u2006% von sexuellem Missbrauch an Minderj\u00e4hri\u00ad gen, wobei das gesamte Altersspektrum vertreten war: von Missbrauch an S\u00e4ug\u00ad lingen und vorpubert\u00e4ren Kindern bis hin zu postpubert\u00e4ren jungen Erwachse\u00ad nen. 14\u2006% der Missbr\u00e4uche betrafen erwachsene Personen und in 12\u2006% der F\u00e4lle  war das Alter nicht eindeutig feststellbar. Mindestens jeder siebte Fall betraf  also eine erwachsene Person"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T14:58:58.580+0200",
            "end": 277,
            "id": "S-1",
            "start": 268,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Insgesamt"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:42:06.964+0200",
            "end": 563,
            "id": "CATMA_98E56C9E-AF92-438B-A3E5-873302210395",
            "start": 552,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "weiblichen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-9889053",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:43:30.491+0200",
            "end": 610,
            "id": "CATMA_69A9C461-941E-4BBC-9286-C9E288DCF99D",
            "start": 601,
            "tag_type": "m\u00e4nnlich",
            "tag_type_id": "CATMA_491C1421-1813-476C-80A9-E461CCA24A21",
            "text": "m\u00e4nnlich "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:51:55.505+0200",
            "end": 759,
            "id": "CATMA_A8BAA575-9C24-4FBA-89BB-2225CEB02F04",
            "start": 703,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Die Beschuldigten waren bis auf  wenige Ausnahmen M\u00e4nner"
        },
        {
            "Geschlecht__Beschuldigter_": "gemischt",
            "catma_displaycolor": "-13459949",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:52:07.925+0200",
            "end": 759,
            "id": "CATMA_545F82E9-95CE-479D-8D34-4F4534691D02",
            "start": 703,
            "tag_type": "Nicht-Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_82A44BD7-8701-4E4B-8245-FEB4B4A8FA46",
            "text": "Die Beschuldigten waren bis auf  wenige Ausnahmen M\u00e4nner"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:53:28.714+0200",
            "end": 867,
            "id": "CATMA_2C55A6A0-48D6-4AA0-9A29-61F4CC8F78FF",
            "start": 845,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " sexuellem Missbrauch "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:53:06.352+0200",
            "end": 866,
            "id": "CATMA_FCEFBDAA-8F32-4C5A-B28B-0BAA0C687516",
            "start": 846,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellem Missbrauch"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13717392",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:54:08.766+0200",
            "end": 886,
            "id": "CATMA_03C4D791-87AA-42C7-BECD-A4944B389A8C",
            "start": 870,
            "tag_type": "16-17",
            "tag_type_id": "CATMA_4AA524EC-865F-4B12-9259-381A9D8B90CA",
            "text": "Minderj\u00e4hri\u00ad gen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-4314639",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:53:55.128+0200",
            "end": 886,
            "id": "CATMA_FA6921D7-3693-41D5-A30F-E8AC3792E94B",
            "start": 870,
            "tag_type": "14-15",
            "tag_type_id": "CATMA_390DF58B-FDF8-48FC-94C0-13FB6DA3439A",
            "text": "Minderj\u00e4hri\u00ad gen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-2595222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:53:42.568+0200",
            "end": 886,
            "id": "CATMA_F62CB741-8541-4D3C-9A63-CBBDBE7CBCAF",
            "start": 870,
            "tag_type": "U14",
            "tag_type_id": "CATMA_70B3E1DF-DA17-41A4-8685-442F3D31BDAE",
            "text": "Minderj\u00e4hri\u00ad gen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-2595222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:54:31.893+0200",
            "end": 984,
            "id": "CATMA_6751FBA5-F2C9-4665-A405-C09CEB70FD16",
            "start": 954,
            "tag_type": "U14",
            "tag_type_id": "CATMA_70B3E1DF-DA17-41A4-8685-442F3D31BDAE",
            "text": "S\u00e4ug\u00ad lingen und vorpubert\u00e4ren"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:54:45.329+0200",
            "end": 1039,
            "id": "CATMA_4FE43503-0338-42C4-B80C-7B9B831F5C35",
            "start": 1004,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "postpubert\u00e4ren jungen Erwachse\u00ad nen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:55:08.263+0200",
            "end": 1090,
            "id": "CATMA_BC6D2542-0EE4-490A-B395-0C535EA779A0",
            "start": 1070,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": " erwachsene Personen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:55:24.978+0200",
            "end": 1222,
            "id": "CATMA_F793F845-0456-4538-85ED-860FB983AEB4",
            "start": 1204,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": " erwachsene Person"
        },
        {
            "end": 1452,
            "id": "no_annotation_1",
            "start": 1222,
            "text": ". Dies ist umso bedeutsamer, weil sich viele bishe\u00ad rige Studien zu sexuellem Missbrauch in der katholischen Kirche ausschliess\u00ad lich auf Minderj\u00e4hrige fokussierten und so einen relevanten Teil der Betroffenen  nicht in den Blick "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T14:59:36.195+0200",
            "end": 1458,
            "id": "_0",
            "start": 1452,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "nahmen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:03:05.000+0200",
            "end": 6532,
            "id": "_1",
            "start": 6522,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "darstellen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:10:23.993+0200",
            "end": 11755,
            "id": "_2",
            "start": 11742,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "dokumentieren"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:17:08.146+0200",
            "end": 14724,
            "id": "_3",
            "start": 14719,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "statt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:30:19.390+0200",
            "end": 17675,
            "id": "_4",
            "start": 17670,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "Blick"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:40:35.023+0200",
            "end": 25962,
            "id": "_5",
            "start": 25959,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "dar"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:51:16.052+0200",
            "end": 31560,
            "id": "_6",
            "start": 31549,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "verteidigen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:59:08.473+0200",
            "end": 33850,
            "id": "_7",
            "start": 33845,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "hielt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:28:53.689+0200",
            "end": 42026,
            "id": "_8",
            "start": 42021,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "wurde"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:46:02.143+0200",
            "end": 48526,
            "id": "_9",
            "start": 48520,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "auch  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:49:34.643+0200",
            "end": 52173,
            "id": "_10",
            "start": 52165,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "Personen"
        },
        {
            "end": 5216,
            "id": "no_annotation_2",
            "start": 1458,
            "text": ". Das ausgewertete Quellenkorpus beinhaltete (ehemalige) Geheimarchivbe\u00ad st\u00e4nde, die Archive der Fachgremien \u00abSexuelle \u00dcbergriffe\u00bb sowie Best\u00e4nde zu  \u00abproblematischen\u00bb Priestern. Bei den darin identifizierten F\u00e4llen handelt es  sich zweifelsfrei nur um die Spitze des Eisbergs: Zahlreiche Archive konnten im  vergangenen Jahr nicht ausgewertet werden, darunter eine Vielzahl von Archi\u00ad ven von Ordensgemeinschaften, Dokumente aus der Arbeit von di\u00f6zesanen Gre\u00ad mien, aber auch Best\u00e4nde von katholischen Schulen, Internaten und Heimen.7  Zudem lag der Fokus auf kirchlichen Archiven, staatliche Archive wurden nur  erg\u00e4nzend ber\u00fccksichtigt.8 In diesen d\u00fcrften weitere F\u00e4lle von Missbrauch do\u00ad kumentiert sein, die bisher nicht erfasst werden konnten. Ein vollst\u00e4ndiges Bild des Ausmasses sexuellen Missbrauchs im kirchlichen  Umfeld w\u00fcrde auch bei einer vollst\u00e4ndigen Auswertung aller Archivbest\u00e4nde  nicht zu zeichnen sein. Tats\u00e4chlich haben l\u00e4ngst nicht alle F\u00e4lle von sexuellem  Missbrauch noch heute auffindbare Spuren in den Archiven hinterlassen. F\u00fcr  zwei Di\u00f6zesen kann die Vernichtung von Akten belegt werden, in den anderen ist  aufgrund der Bestimmungen des kanonischen Rechts eine solche f\u00fcr bestimmte  Zeitr\u00e4ume ebenfalls anzunehmen. Es ist zudem teilweise belegt, dass Meldun\u00ad gen von Betroffenen nicht konsequent schriftlich festgehalten wurden und dass  nicht alle Meldungen Eingang in die Archive gefunden haben.9 Aufgrund der Er\u00ad kenntnisse aus der Dunkelfeldforschung ist schliesslich davon auszugehen, dass  nicht eruierbar. F\u00fcr die Auswertung des Tatzeitpunkts wurde jeweils der fr\u00fcheste Zeitpunkt ber\u00fccksich\u00ad tigt, an dem der Missbrauch stattfand, auch wenn sich dieser \u00fcber mehrere Jahre erstreckte. 6\t Frauen als T\u00e4terinnen bei sexuellem Missbrauch (an Kindern) blieben bislang von der Forschung  praktisch unbeachtet. Das \u00e4ndert sich seit wenigen Jahren. Vgl. Unabh\u00e4ngige Kommission zur Aufarbei\u00ad tung sexuellen Kindesmissbrauchs, Kindesmissbrauch durch Frauen. 7\t Aufgrund der angewandten Methoden sowie der beschr\u00e4nkten Quellenauswertung k\u00f6nnen die vor\u00ad l\u00e4ufigen Fallzahlen nicht mit denen aus anderen Forschungsprojekten, etwa mit denjenigen aus Frank\u00ad reich oder Portugal, verglichen werden. So nutzten beispielsweise sowohl die franz\u00f6sische als auch die  portugiesische Studie neben qualitativen auch quantitative Methoden. Vgl. CIASE, Violences sexuelles  France 1950\u20132020; Comiss\u00e3o Independente para o Estudo dos Abusos Sexuais de Crian\u00e7as na Igreja Cat\u00f3li\u00ad ca Portuguesa, Dar voz ao sil\u00eancio; R\u00f6ssler, Portugals Bisch\u00f6fe geben Zugang zu Archiven, in: Frankfurter  Allgemeine Zeitung, 12.02.2022. 8\t Eine Ausnahme bildet das Bistum Lugano: Hier wurden, aufgrund des geringen Umfangs kirchlicher  Best\u00e4nde zu sexuellem Missbrauch, bereits erste Recherchen in nicht-kirchlichen Archiven vorgenom\u00ad men. 9\t Z.\u2006B. Meldung von der betroffenen Person L.\u2006T. an das Bistum Basel 2008. Siehe dazu auch Kapitel 3. \n\n#######################\n\nSeite 18\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 18 In R\u00fcckgriff auf diese Diskussion, aber auch in Bezugnahme auf die Begriffs\u00ad wahl der Betroffenenorganisationen st\u00fctzt sich die vorliegende Untersuchung  haupts\u00e4chlich auf den Begriff des \u00absexuellen Missbrauchs\u00bb.19 Dieser Begriff wird  dar\u00fcber hinaus auch im allgemeinen Sprachgebrauch und in den \u00f6ffentlichen  Diskussionen zum Thema h\u00e4ufig verwendet.20 Trotzdem ist er nicht einfach zu  fassen: In der Forschungsliteratur werden verschiedene Definitionen diskutiert,  die von \u00abengen\u00bb bis \u00abweiten\u00bb und von \u00abnormativen\u00bb bis \u00abklinischen\u00bb Definitio\u00ad nen reichen und entsprechend unterschiedliche Handlungen und Situationen  umfassen.21 "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5367143",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:02:23.617+0200",
            "end": 5590,
            "id": "CATMA_511EE28C-382F-4F29-BE49-73A630443129",
            "start": 5216,
            "tag_type": "Definition",
            "tag_type_id": "CATMA_67B0B767-95AF-4E92-8AF3-C3096A5721D0",
            "text": "Ganz allgemein kann der Begriff des \u00absexuellen Missbrauchs\u00bb so de\u00ad finiert werden, dass er alle Taten umfasst, die das sexuelle Selbstbestimmungs\u00ad recht von Menschen verletzen. Zentral ist hierbei, dass der Begriff in der vorlie\u00ad genden Untersuchung auch auf \u00dcbergriffe gegen\u00fcber Erwachsenen angewandt  wird, sich also nicht nur auf solche gegen\u00fcber Minderj\u00e4hrige beschr\u00e4nkt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T15:59:56.430+0200",
            "end": 5221,
            "id": "S-2",
            "start": 5216,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Ganz "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:00:38.677+0200",
            "end": 5589,
            "id": "CATMA_CC18D3DC-9DDB-4BCA-AC3C-7F740530B667",
            "start": 5216,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Ganz allgemein kann der Begriff des \u00absexuellen Missbrauchs\u00bb so de\u00ad finiert werden, dass er alle Taten umfasst, die das sexuelle Selbstbestimmungs\u00ad recht von Menschen verletzen. Zentral ist hierbei, dass der Begriff in der vorlie\u00ad genden Untersuchung auch auf \u00dcbergriffe gegen\u00fcber Erwachsenen angewandt  wird, sich also nicht nur auf solche gegen\u00fcber Minderj\u00e4hrige beschr\u00e4nk"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:00:58.405+0200",
            "end": 5508,
            "id": "CATMA_1688E58B-BB38-4B81-BA7C-4809AC44249A",
            "start": 5496,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Erwachsenen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:01:38.478+0200",
            "end": 5580,
            "id": "CATMA_0EDC3733-B014-4921-AB47-E63DD02B8738",
            "start": 5566,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Minderj\u00e4hrige "
        },
        {
            "end": 6147,
            "id": "no_annotation_3",
            "start": 5590,
            "text": ".22 Die Definition dieses Selbstbestimmungsrechts war historischen Ver\u00e4nde\u00ad rungen ausgesetzt und \u00absexuelle Selbstbestimmung\u00bb wird juristisch als Begriff  erst seit einigen Jahrzehnten verwendet.23 Diesen historischen Kontext muss  eine Untersuchung zu sexuellem Missbrauch in der katholischen Kirche grund\u00ad s\u00e4tzlich mitdenken. Wichtig bei der Analyse von sexuellem Missbrauch in einem  religi\u00f6sen Kontext ist zudem, dass die Grenze zu einvernehmlichen Beziehun\u00ad gen, beziehungsweise freiwilligen sexuellen Kontakten, nicht immer eindeutig  ist. Zahlreiche "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:03:36.271+0200",
            "end": 6156,
            "id": "CATMA_B8F950FE-87D0-401F-9FEE-8EE799437A7E",
            "start": 6147,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 6270,
            "id": "no_annotation_4",
            "start": 6156,
            "text": "haben sich im Untersuchungszeitraum nicht an ihr Ge\u00ad l\u00fcbde des Z\u00f6libats gehalten und sexuelle Beziehungen gelebt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:03:57.435+0200",
            "end": 6532,
            "id": "CATMA_D8FC13FB-C78E-4D76-930B-AE9BE9CA6ED8",
            "start": 6270,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Gerade Priester,  welche seelsorgerische Aufgaben \u00fcbernehmen, befinden sich aber oft in einem  asymmetrischen Verh\u00e4ltnis zu den von ihnen betreuten Frauen und M\u00e4nnern,  wobei diese Machtgef\u00e4lle eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr sexuelle Missbr\u00e4u\u00ad che darstellen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:04:08.526+0200",
            "end": 6285,
            "id": "CATMA_943A238C-CECD-4013-8B5B-3EF1F4226D4A",
            "start": 6277,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:04:37.084+0200",
            "end": 6319,
            "id": "CATMA_977D880A-4CEC-47D5-8445-380735102E9F",
            "start": 6294,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": " seelsorgerische Aufgaben"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2492805",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:04:49.573+0200",
            "end": 6319,
            "id": "CATMA_9BA262C8-977C-487B-9CF2-3299470189A7",
            "start": 6295,
            "tag_type": "Kategoriale Seelsorge",
            "tag_type_id": "CATMA_735C6CB0-F0F4-4073-B0CA-F6A43923776B",
            "text": "seelsorgerische Aufgaben"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:05:51.046+0200",
            "end": 6425,
            "id": "CATMA_F4D62316-F4C0-4187-8BBD-305FC255E4E8",
            "start": 6418,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:05:32.694+0200",
            "end": 6425,
            "id": "CATMA_FCE3B826-B19F-4267-AD9D-A8089C2F3DA3",
            "start": 6418,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:06:03.098+0200",
            "end": 6436,
            "id": "CATMA_D1E64CC2-D74F-4698-B115-1CCE689AAC60",
            "start": 6429,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4nnern"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-9889053",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:05:40.971+0200",
            "end": 6436,
            "id": "CATMA_3D849CD8-1C87-4287-B31A-F119F12C7448",
            "start": 6429,
            "tag_type": "m\u00e4nnlich",
            "tag_type_id": "CATMA_491C1421-1813-476C-80A9-E461CCA24A21",
            "text": "M\u00e4nnern"
        },
        {
            "end": 11492,
            "id": "no_annotation_5",
            "start": 6532,
            "text": ". Ebenfalls debattiert wird im medialen, aber auch im wissenschaftlichen  Umfeld die Bezeichnung der Personen, die von sexuellem Missbrauch betrof\u00ad fen sind. Verschiedene Medien verwenden sowohl den Begriff \u00abOpfer\u00bb als auch  \u00abBetroffene\u00bb, wobei \u00abOpfer\u00bb im deutschsprachigen wissenschaftlichen Kontext  mittlerweile selten genutzt wird, ausser um hervorzuheben, dass die betroffe\u00ad nen Personen nicht f\u00fcr den begangenen Missbrauch verantwortlich sind.24 Weil  verschiedene Personen erkl\u00e4rten, dass sie sich nicht als Opfer identifizieren  wollen, wird in diesem Bericht der Begriff \u00abBetroffene\u00bb verwendet. Aufbau der Untersuchung Der vorliegende Bericht bildet den Abschluss einer Pilotstudie, die eine Basis f\u00fcr  k\u00fcnftige Forschung zu sexuellem Missbrauch durch katholische Kleriker und  kirchliche Angestellte legen soll. Ausdr\u00fccklich handelt es sich dabei nicht um  eine abgeschlossene Untersuchung, sondern im Gegenteil um eine erste Aus\u00ad legeordnung m\u00f6glicher Forschungsgebiete und -vorhaben. Entsprechend ist  die Untersuchung gegliedert: Sie beginnt mit einer kurz gehaltenen Verortung  19\t Franz\u00f6sisch: abus sexuel, Italienisch: abuso sessuale. 20\t Grossb\u00f6lting, Die schuldigen Hirten, S.\u200629. 21\t Bange, Definition und H\u00e4ufigkeit von sexuellem Missbrauch, S.\u200630. 22\t Leimgruber; Reisinger, Sexueller Missbrauch oder sexualisierte Gewalt? 23\t In der juristischen Lesart umfassen die in dieser Studie ber\u00fccksichtigten Tatbest\u00e4nde: sexuelle Hand\u00ad lungen mit Kindern unter 16 Jahren (Art.\u2006187 StGB), sexuelle Handlungen mit Abh\u00e4ngigen (Art.\u2006188 StGB),  sexuelle N\u00f6tigung (Art.\u2006189 StGB), Vergewaltigung (Art.\u2006190 StGB), Sch\u00e4ndung (Art.\u2006191 StGB), Exhibitio\u00ad nismus (Art.\u2006194 StGB) und sexuelle Bel\u00e4stigungen (Art.\u2006198 StGB), sexuelle Handlungen mit Anstalts\u00ad pfleglingen, Gefangenen, Beschuldigten (Art.\u2006192 StGB) und Ausn\u00fctzung der Notlage (Art.\u2006193 StGB). 24\t Grossb\u00f6lting, Die schuldigen Hirten, S.\u200631. Allerdings ist im Strafrecht und damit auch in den Rechts\u00ad wissenschaften \u00abOpfer\u00bb weiterhin ein zentraler Begriff. \n\n#######################\n\nSeite 35\n\n35 3.\u2003Die Strukturen der katholischen Kirche und ihre Archive Bistum Lugano Die Pfarreien auf dem Gebiet des heutigen Tessins waren bis 1884 den Di\u00f6zesen  Mailand und Como unterstellt und wurden danach durch den ehemaligen Bi\u00ad schof von Basel apostolisch verwaltet. Die Di\u00f6zese Lugano wurde 1888 zun\u00e4chst  inoffiziell gegr\u00fcndet97 und blieb weiterhin mit dem Bischof von Basel verbunden.  Erst 1971 erhielt der apostolische Administrator den Titel eines Bischofs zuge\u00ad sprochen. Aufgrund des R\u00fccktritts von Valerio Lazzeri wurde im Bistum Lugano  2022 wiederum ein apostolischer Administrator eingesetzt: der Weihbischof des  Bistums LGF, Alain de Raemy.98 Die Archivsituation im Bistum Lugano gestaltet sich komplizierter als in den  anderen Bist\u00fcmern. Sie erforderte im vergangenen Jahr zahlreiche \u00dcberpr\u00fcfun\u00ad gen, R\u00fcck- und Nachfragen sowie die Zusammenarbeit verschiedener Mitarbei\u00ad ter der Di\u00f6zese untereinander und mit dem Forschungsteam. Das historische  Archiv des Bistums wurde viele Jahre von archivarisch ungeschultem Personal  gef\u00fchrt. Bis heute gibt es kein Inventar der Best\u00e4nde und die Archivboxen sind  nur summarisch nach Themen geordnet. Die Unterst\u00fctzung des derzeitigen  Archivars, der seit November 2018 im Amt ist, war daher unabdingbar f\u00fcr die  Forschungsarbeit. Die Best\u00e4nde werden aktuell mit Unterst\u00fctzung eines wissen\u00ad schaftlichen Teilzeitmitarbeiters weiter reorganisiert. Es ist deshalb m\u00f6glich,  dass in Zukunft weitere f\u00fcr die Arbeit des Forschungsteams n\u00fctzliche Doku\u00ad mente zum Vorschein kommen werden. Die laufende personelle und administrative Dokumentation des Bistums wird  in der Kanzlei aufbewahrt. Zentral f\u00fcr die Forschung zu sexuellem Missbrauch  im Bistum Lugano ist aber vor allem das historische Archiv der Di\u00f6zese. Die\u00ad ses gliedert sich in drei Bereiche: Erstens gibt es das \u00f6ffentliche Archiv, das frei  zug\u00e4nglich ist und in dem sich Best\u00e4nde zu verschiedenen Einrichtungen der  Di\u00f6zese wie Schulen und Kinder- und Jugendeinrichtungen von Ordensgemein\u00ad schaften, zu Pfarreien und vor allem zu verstorbenen Priestern befinden. Die  letztgenannten Akten wurden in der Vergangenheit nach Priestern durchsucht,  die zum Durchsuchungszeitpunkt als \u00abproblematisch\u00bb galten, wobei der dabei  entstandene neue Bestand in das Geheimarchiv verlegt wurde. Zweitens werden  im historischen Archiv vertrauliche Dokumente aufbewahrt, die der \u00d6ffentlich\u00ad keit nicht zug\u00e4nglich sind (z.\u2006B. \u00fcber Priester, die mit der Di\u00f6zese in Konflikt  geraten sind, aber nicht wegen F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs), sowie wertvolle  Gegenst\u00e4nde und Devotionalien. Drittens enth\u00e4lt das Geheimarchiv diejenigen  Dossiers, die f\u00fcr das Pilotprojekt von gr\u00f6sstem Interesse waren. Diese Dossiers  beinhalten die \u00abvertraulichen F\u00e4lle\u00bb99 von di\u00f6zesanen oder ausserdi\u00f6zesanen  Priestern sowie von Ordensleuten. Sie wurden k\u00fcrzlich vom derzeitigen Archi\u00ad var Pater Carlo Cattaneo neu geordnet. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:07:01.343+0200",
            "end": 11496,
            "id": "S-3",
            "start": 11492,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Die "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8727267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:22:02.688+0200",
            "end": 11755,
            "id": "CATMA_95642DB3-9776-458A-A27A-FDC709CB23EE",
            "start": 11492,
            "tag_type": "qualitative Auswertung",
            "tag_type_id": "CATMA_A4F62753-D014-4231-A750-E730F6DE7F6F",
            "text": "Die Boxen \u00abvertrauliche F\u00e4lle\u00bb enthalten  mehrere Dutzend Dossiers, die allerdings nicht nur F\u00e4lle sexuellen Missbrauchs,  sondern auch in den Augen der Kirche anderweitig problematisches Verhalten  wie Beziehungen zu erwachsenen Frauen oder M\u00e4nnern dokumentieren"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-99329",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:07:19.824+0200",
            "end": 11522,
            "id": "CATMA_C184F63B-C9CE-425B-8199-AFCF7742BA34",
            "start": 11501,
            "tag_type": "verklausuliert",
            "tag_type_id": "CATMA_C4A505D5-21A7-4196-B2CA-8124DA7CC45F",
            "text": " \u00abvertrauliche F\u00e4lle\u00bb"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:07:33.077+0200",
            "end": 11612,
            "id": "CATMA_CBEE5557-BEA4-46B1-A750-D587B9F8BC5A",
            "start": 11585,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "F\u00e4lle sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:09:21.752+0200",
            "end": 11741,
            "id": "CATMA_55F16440-707B-4542-BA6C-CC290897D4E1",
            "start": 11651,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " anderweitig problematisches Verhalten  wie Beziehungen zu erwachsenen Frauen oder M\u00e4nnern"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:08:20.624+0200",
            "end": 11741,
            "id": "CATMA_AD95A584-B6CF-4983-8947-019481B8E12C",
            "start": 11652,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "anderweitig problematisches Verhalten  wie Beziehungen zu erwachsenen Frauen oder M\u00e4nnern"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:08:59.391+0200",
            "end": 11741,
            "id": "CATMA_C57E437A-2BAE-4729-A368-37E7C492AE58",
            "start": 11652,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "anderweitig problematisches Verhalten  wie Beziehungen zu erwachsenen Frauen oder M\u00e4nnern"
        },
        {
            "end": 13466,
            "id": "no_annotation_6",
            "start": 11755,
            "text": ". Diese \u00abvertraulichen F\u00e4lle\u00bb zeigen eine zentrale Schwierigkeit der Quellen\u00ad situation im Bistum Lugano: Die darin aufbewahrten Dokumente sind aufgrund  der Archivierungspraxis h\u00e4ufig fragmentarisch, was die Rekonstruktion der  Missbrauchsf\u00e4lle erschwert. Verschiedene Quellen lassen zudem vermuten,  97\t Dies geschah inoffiziell, da die Bundesverfassung die Gr\u00fcndung von neuen Bist\u00fcmern 1874 verbot. 98\t Vor dem Amtsantritt von Valerio Lazzeri 2013 waren folgende Bisch\u00f6fe im Bistum Lugano t\u00e4tig: Giu\u00ad seppe Martinoli (1971\u20131978), Ernesto Togni (1978\u20131985), Eugenio Corecco (1986\u20131995), Giuseppe Torti  (1995\u20132004), Pier Giacomo Grampa (2004\u20132013). Vgl. Moretti, Lugano (Di\u00f6zese), in: Historisches Lexikon  der Schweiz (HLS). 99\t Italienisch: \u00abCasi Riservati\u00bb. \n\n#######################\n\nSeite 58\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 58 eng mit dem Staat verwoben und \u00fcbernahm viele Aufgaben der F\u00fcrsorge und  der P\u00e4dagogik in der Gesellschaft. Auch in der Schweiz \u00fcbernahm die Kirche \u2013  insbesondere in katholischen Kantonen und in der ersten H\u00e4lfte des Untersu\u00ad chungszeitraums \u2013 im Bildungs- und F\u00fcrsorgebereich zentrale gesellschaftliche  Funktionen. Es empfiehlt sich, sexuellen Missbrauch im Rahmen dieser T\u00e4tig\u00ad keiten der katholischen Kirche und seine Bedingungen gesondert in den Blick  zu nehmen, weil er auf spezifischen Machtbeziehungen und Verantwortungs\u00ad konstellationen basierte und dadurch vom Missbrauch im Rahmen der Pastoral  abzugrenzen ist. Ungef\u00e4hr 30\u2006% der ausgewerteten F\u00e4lle konnten katholischen  Heimen, Schulen, Internaten und \u00e4hnlichen Anstalten zugeordnet werden. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:17:34.215+0200",
            "end": 13479,
            "id": "S-4_0",
            "start": 13466,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Schliesslich "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:29:27.273+0200",
            "end": 17031,
            "id": "S-4_1",
            "start": 17026,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Kurz "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8727267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:20:02.022+0200",
            "end": 14724,
            "id": "CATMA_5BEC8B10-60BF-4FEA-B2E2-7A8EF2BAD417",
            "start": 13466,
            "tag_type": "qualitative Auswertung",
            "tag_type_id": "CATMA_A4F62753-D014-4231-A750-E730F6DE7F6F",
            "text": "Schliesslich deutet die internationale Forschung auf ein weiteres Feld hin, in  dem im Verlauf der Untersuchungsperiode F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch im  Umfeld der katholischen Kirche auftraten. Dieses blieb allerdings bislang sowohl  in den pr\u00e4sentierten provisorischen Zahlen des Missbrauchs als auch in der \u00f6f\u00ad fentlichen Debatte unterrepr\u00e4sentiert und bedarf unter anderem auch deshalb  besonderer Beachtung: Orden und \u00e4hnliche Gemeinschaften sowie neue geist\u00ad liche Gemeinschaften und Bewegungen.180 F\u00e4lle des sexuellen Missbrauchs in\u00ad nerhalb dieser Gemeinschaften blieben bislang unter anderem deshalb wenig  ber\u00fccksichtigt, weil sich die Forschung vor allem auf minderj\u00e4hrige (und m\u00e4nn\u00ad liche) Betroffene fokussierte und in diesem Raum \u00fcberwiegend Erwachsene  \u2013 insbesondere auch erwachsene Frauen \u2013 betroffen sind. In den Orden und  \u00e4hnlichen Gemeinschaften treten spezifische Machtkonstellationen auf, die  Missbr\u00e4uche beg\u00fcnstigen und deren Erforschung vor besondere Herausforde\u00ad rungen stellen, weil die vorhandenen Quellen in diesem Bereich besonders viele  L\u00fccken aufweisen. Dies wird auch bei der Betrachtung der Zahlen deutlich: Nur  knapp 2\u2006% der ausgewerteten F\u00e4lle fanden innerhalb von Orden und \u00e4hnlichen  religi\u00f6sen Gemeinschaften statt"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:17:52.867+0200",
            "end": 13616,
            "id": "CATMA_8FB0EF87-B821-4753-ACA7-F73BE5158AAD",
            "start": 13596,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellem Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:23:19.229+0200",
            "end": 13914,
            "id": "CATMA_B833CFC6-EF15-4698-BF0E-797352735715",
            "start": 13881,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "Orden und \u00e4hnliche Gemeinschaften"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1092855",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:22:56.201+0200",
            "end": 13968,
            "id": "CATMA_D52A93F4-F060-4518-8DD7-C6ECB6E9B2DD",
            "start": 13921,
            "tag_type": "Geistliche Gemeinschaften",
            "tag_type_id": "CATMA_5D729A1E-3E29-459C-8D49-14B75702A681",
            "text": "neue geist\u00ad liche Gemeinschaften und Bewegungen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1117796",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:18:34.687+0200",
            "end": 14152,
            "id": "CATMA_7D1D29CF-CC7D-4587-9C97-A9C962BEE5AE",
            "start": 14138,
            "tag_type": "minderj\u00e4hrig",
            "tag_type_id": "CATMA_6262777C-8205-4331-A4C6-B9768A6FE461",
            "text": "minderj\u00e4hrige "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-9889053",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:18:45.168+0200",
            "end": 14168,
            "id": "CATMA_6D56DECA-531A-4C6D-A861-FF7FD098011A",
            "start": 14157,
            "tag_type": "m\u00e4nnlich",
            "tag_type_id": "CATMA_491C1421-1813-476C-80A9-E461CCA24A21",
            "text": "m\u00e4nn\u00ad liche"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:18:56.414+0200",
            "end": 14236,
            "id": "CATMA_9B419BE5-DE9C-44CC-8FC5-9E1B0E8DC826",
            "start": 14224,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Erwachsene  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:19:18.447+0200",
            "end": 14273,
            "id": "CATMA_722573F8-399C-407B-81D6-E982D69F9421",
            "start": 14256,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "erwachsene Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:19:25.667+0200",
            "end": 14274,
            "id": "CATMA_265AB44D-7B7F-4048-BAEA-EDC979E0E518",
            "start": 14267,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:23:45.434+0200",
            "end": 14334,
            "id": "CATMA_CF0D5181-E354-4E6F-B551-4BFF3B9267D1",
            "start": 14299,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "Orden und  \u00e4hnlichen Gemeinschaften"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:24:02.474+0200",
            "end": 14718,
            "id": "CATMA_8C57B8EB-66C9-4E8C-8966-76F053CC3292",
            "start": 14672,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "Orden und \u00e4hnlichen  religi\u00f6sen Gemeinschaften"
        },
        {
            "end": 17026,
            "id": "no_annotation_7",
            "start": 14724,
            "text": ". Diese drei R\u00e4ume des Missbrauchs werden im Folgenden thematisiert und  die Strukturen und Dynamiken mit Fallbeispielen aus den konsultierten Akten\u00ad best\u00e4nden dargestellt. Gleichzeitig wird auf den Stand der Forschung, die Ergie\u00ad bigkeit der bereits vorgestellten Archive hinsichtlich des Missbrauchs in diesen  R\u00e4umen sowie auf Hindernisse und m\u00f6gliche Perspektiven der zuk\u00fcnftigen For\u00ad schung eingegangen. a.\u2003Missbrauch im Rahmen der Pastoral Wie die erhobenen Zahlen andeuten, geschah in der Untersuchungsperiode ein  grosser Teil der bislang bekannten F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch im Umfeld  der katholischen Kirche im Rahmen der Pastoral. Dabei wird \u00abPastoral\u00bb f\u00fcr die\u00ad se grobe Einordnung sehr breit gefasst und bezeichnet das Wirken von Priestern  und anderen kirchlichen Angestellten in einer ihnen zugeordneten Gemeinde.  Die T\u00e4terschaft bestand zu einem wesentlichen Teil aus Priestern, die als Pfar\u00ad rer, Pfarrvikare oder Kaplane181 in Pfarreien t\u00e4tig waren, sowie in geringerem  Masse aus einem erweiterten Kreis von kirchlichen Angestellten. Betroffen von sexuellem Missbrauch in der Pastoral waren, wenn auch in  unterschiedlichem Umfang, alle Altersgruppen und Geschlechter. Diese Brei\u00ad te an betroffenen Personen ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass sich das pastorale  180\t Wagner, #NunsToo, S.\u2006374\u2013384; Hoyeau, Verrat der Seelenf\u00fchrer. 181\t Ein Pfarrer ist ein Priester, dem eine Pfarrei \u00fcbertragen wurde, welcher er vorsteht. Ein Vikar oder  ein Kaplan ist ein \u00abHilfsgeistlicher\u00bb, der zwar die Priesterweihe erhalten hat, aber keine eigene Pfarrei  f\u00fchrt, sondern einen Pfarrer in seiner T\u00e4tigkeit unterst\u00fctzt. Vgl. Hallermann; Greifenstein, Pfarrer, in:  Lexikon f\u00fcr Kirchen- und Religionsrecht; Hallermann; Otto, Pfarrvikar, in: Lexikon f\u00fcr Kirchen- und Reli\u00ad gionsrecht; Weinberger; Anapliotis; Balla, Priester, in: Lexikon f\u00fcr Kirchen- und Religionsrecht. \n\n#######################\n\nSeite 75\n\n75 5.\u2003R\u00e4ume des Missbrauchs existent. Auch den Fachgremien wurden bislang nur sehr wenige F\u00e4lle solcher  Missbr\u00e4uche innerhalb von Ordensgemeinschaften gemeldet. Bis heute haben schweizweit nur drei Ordensgemeinschaften Studien oder  Untersuchungsberichte zu sexuellen Missbr\u00e4uchen in ihren Reihen in Auftrag  gegeben. Pionierin war die Benediktinergemeinschaft des Klosters Einsiedeln.  "
        },
        {
            "end": 17205,
            "id": "no_annotation_8",
            "start": 17031,
            "text": "nachdem in den Medien F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch thematisiert wor\u00ad den waren, beauftragte der Abt von Einsiedeln Martin Werlen im Jahr 2010 eine  Expertenkommission, die "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:31:07.877+0200",
            "end": 17226,
            "id": "CATMA_C30BF8B4-761D-42AF-9733-98586C2E298B",
            "start": 17205,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexuellen Missbrauch "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:30:52.212+0200",
            "end": 17225,
            "id": "CATMA_C23A735C-9E83-4F43-873E-74D96B67A04B",
            "start": 17205,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "end": 17233,
            "id": "no_annotation_9",
            "start": 17226,
            "text": "in der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:31:21.636+0200",
            "end": 17253,
            "id": "CATMA_FA5563C2-8DC5-483A-95F9-AC47F09512F0",
            "start": 17233,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "Ordensgemeinschaft  "
        },
        {
            "end": 17273,
            "id": "no_annotation_10",
            "start": 17253,
            "text": "aufarbeiten sollte. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11700002",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:31:38.597+0200",
            "end": 17452,
            "id": "CATMA_B21DFE79-D9FF-411A-A887-0C8B31DAC34D",
            "start": 17273,
            "tag_type": "Statistik",
            "tag_type_id": "CATMA_3559CA23-2F8B-4EC2-B0C0-5E20EB44151B",
            "text": "Die beauftragten Juristen untersuchten insgesamt 24 F\u00e4lle,  wovon 15 strafrechtlich relevant waren. Unter den vierzig Betroffenen waren  sowohl Minderj\u00e4hrige wie auch Erwachsene. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1117796",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:29:57.492+0200",
            "end": 17431,
            "id": "CATMA_C2351E7F-E7D9-4B4A-8132-74AA7BFA9009",
            "start": 17417,
            "tag_type": "minderj\u00e4hrig",
            "tag_type_id": "CATMA_6262777C-8205-4331-A4C6-B9768A6FE461",
            "text": "Minderj\u00e4hrige "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:30:02.635+0200",
            "end": 17450,
            "id": "CATMA_C01D023F-9A49-469A-B77D-9AD97A3501F6",
            "start": 17440,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Erwachsene"
        },
        {
            "end": 17670,
            "id": "no_annotation_11",
            "start": 17452,
            "text": "Allerdings fokussierte der Unter\u00ad suchungsbericht auf die karitativen T\u00e4tigkeiten f\u00fcr die Gesellschaft und nahm  die entsprechenden Dynamiken und allf\u00e4lligen Missbr\u00e4uche innerhalb der Or\u00ad densgemeinschaft nicht in den "
        },
        {
            "end": 22983,
            "id": "no_annotation_12",
            "start": 17675,
            "text": ". Der Bericht wurde nicht ver\u00f6ffentlicht, die  Ergebnisse wurden jedoch an einer Pressekonferenz einer interessierten \u00d6ffent\u00ad lichkeit mitgeteilt.271 Eine weitere Untersuchung wurde von den Ingenbohler Schwestern in Auf\u00ad trag gegeben und erschien im Jahr 2013. Diese Studie konnte zwar Fehlverhalten  von Ordensschwestern in ihrer karitativen Arbeit nachweisen, fokussierte aber  nicht spezifisch auf sexuelle Missbr\u00e4uche und auch nicht auf solche innerhalb  der Ordensgemeinschaft.272 2017 setzte die Schweizer Kapuzinerprovinz eine  unabh\u00e4ngige Kommission ein, die einen besonders schweren Fall eines Priesters  untersuchen sollte, der \u00fcber Jahrzehnte dutzende Kinder missbrauchte und von  seinen Vorgesetzten immer wieder versetzt wurde. Neben einer Rekapitulation  des Falles untersuchte die Kommission auch die ergriffenen Massnahmen der  kirchlichen und weltlichen Beh\u00f6rden.273 Von den in der Schweiz aktiven NGGB haben bislang die Fokolar-Bewegung  sowie die Gemeinschaft L\u2019Arche Untersuchungen zu F\u00e4llen sexuellen Miss\u00ad brauchs in ihrer Gemeinschaft in Auftrag gegeben. Ausgehend von einer Reihe  von Missbrauchstaten durch einen Geistlichen der Fokolar in Frankreich wurde  2022 ein rund hundertseitiger Untersuchungsbericht ver\u00f6ffentlicht, der sich auf  sexuellen Missbrauch an Minderj\u00e4hrigen innerhalb der international t\u00e4tigen Or\u00ad ganisation fokussierte. Auch wenn die Untersuchung keinen direkten Schweiz- Bezug hat, bietet sie Einblicke in die Strukturen und Machtverh\u00e4ltnisse in der  Organisation und zeigt, wie diese von einem Mitglied genutzt wurden, um jah\u00ad relang sexuelle Missbr\u00e4uche zu begehen.274 Basierend auf der Untersuchung hat  die Bewegung 2023 dar\u00fcber hinaus einen Rechenschaftsbericht erstellt.275 Eine 2023 ver\u00f6ffentlichte Untersuchung zur L\u2019Arche, die ebenfalls einen Sitz  in der Schweiz hat, entstand aufgrund massiver Vorw\u00fcrfe sexueller Missbr\u00e4uche  innerhalb der Gemeinschaft, unter anderem gegen\u00fcber ihrem Gr\u00fcnder, Jean Va\u00ad nier. Speziell am Arche-Projekt ist, dass es sich um ein Projekt des Zusammenle\u00ad bens von Menschen mit und ohne Beeintr\u00e4chtigungen handelt und dadurch eine  spezifische zus\u00e4tzliche Dimension von Macht und Ausbeutung hinzukommt.276 271\t 15 M\u00f6nche machten sich sexueller \u00dcbergriffe schuldig, in: kath.ch, 27.01.2011, www.kath.ch/newsd/ 15-moenche-machten-sich-sexueller-uebergriffe-schuldig/, Stand: 20.04.2023.  272\t Siehe Kapitel 5b; Unabh\u00e4ngige Expertenkommission Ingenbohl, Ingenbohler Schwestern in Kinder\u00ad heimen. 273\t Papaux; Python; Mausen, Auszug Bericht UK \u00abFall Jo\u00ebl Allaz\u00bb. 274\t Dross; Nolan, Bericht sexueller Missbrauch Fokolar-Bewegung. 275\t Fokolar-Bewegung, Auf dem Weg zu einer Kultur des ganzheitlichen Schutzes der Person. 276\t Granger; Jeammet; Michel u.\u2006a., Control and Abuse, https://commissiondetude-jeanvanier.org/ commissiondetudeindependante2023-empriseetabus/index.php/en/home-english/, Stand: 20.04.2023. \n\n#######################\n\nSeite 76\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 76 Die internationale Forschung zum Thema deutet also sowohl in traditionellen  als auch in neuen Ordensgemeinschaften darauf hin, dass es auch in der Schweiz  zahlreiche F\u00e4lle von sexuellen Missbr\u00e4uchen innerhalb von katholischen Ge\u00ad meinschaften gegeben haben d\u00fcrfte. Die dem sexuellen Missbrauch zugrunde  liegende Manipulation erfolgte innerhalb solcher Gemeinschaften mit inten\u00ad sivem Glaubensleben auf Basis der Abgrenzung zu der Gesellschaft, der spiri\u00ad tuellen \u00dcberh\u00f6hung einzelner Figuren (spiritueller Missbrauch durch den Spi\u00ad ritual277 beispielsweise), durch zumeist enorm strikte Moralvorstellungen und  deutlich sichtbare innerorganisatorische Machtverh\u00e4ltnisse.278 Gerade in neuen  geistlichen Gemeinschaften ist zudem das Vorhandensein einer charismati\u00ad schen und spirituellen F\u00fchrungsperson zentral, wodurch Probleme einer spiri\u00ad tuellen Legitimierung von sexuellen Missbr\u00e4uchen beg\u00fcnstigt werden.279 Weiter  sind Ordensgemeinschaften und auch viele NGGB hierarchisch organisiert und  basieren auf Werten wie Hingebung, Gehorsam und Treue. Es existieren starke,  langfristige spirituelle und organisatorische Machtstrukturen (bspw. Oberin\u00ad nen, welche \u00fcber die Arbeit und das Leben ihrer Schwestern bestimmen).280 Ordensgemeinschaften und ordens\u00e4hnliche Strukturen sind zudem in den  meisten F\u00e4llen mindestens teilweise autonome Einheiten, mit eigenen Regeln  und Dynamiken. W\u00e4hrend des Pilotprojekts entstand, bspw. in den gef\u00fchrten  Gespr\u00e4chen, der Eindruck, dass viele Ordensgemeinschaften Einmischungen  von aussen \u2013 auch aus der kirchlichen Hierarchie \u2013 kritisch gegen\u00fcberstehen  und es bevorzugen, Probleme intern zu l\u00f6sen. Die traditionellen Ordensgemein\u00ad schaften befinden sich zudem seit Jahrzehnten in einem teilweise drastischen  Niedergang. Sie schrumpfen j\u00e4hrlich, sind \u00fcberaltert und ihnen fehlen perso\u00ad nelle und finanzielle Mittel, in vielen F\u00e4llen nur schon, um ein grundlegendes  Funktionieren aufrechtzuerhalten. Das Alter der Ordensleute und die personel\u00ad le Not f\u00fchren dazu \u2013 so der Eindruck \u2013, dass eine Besch\u00e4ftigung mit m\u00f6glichen  F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs in der Vergangenheit oder mit Problemen der eige\u00ad nen Strukturen nicht als dringlich oder besonders relevant angesehen wird. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8727267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:40:13.400+0200",
            "end": 23925,
            "id": "CATMA_E5FC7702-FC84-4BEE-9E13-90156698B6AC",
            "start": 22983,
            "tag_type": "qualitative Auswertung",
            "tag_type_id": "CATMA_A4F62753-D014-4231-A750-E730F6DE7F6F",
            "text": "Bei Frauengemeinschaften wurden noch zwei weitere Probleme offensicht\u00ad lich: Zum einen erachten einige Frauengemeinschaften sexuellen Missbrauch  nicht als Angelegenheit, die sie besonders betrifft. Sie verorten diesen vorwie\u00ad gend bei den M\u00e4nnergemeinschaften und den weltlichen Priestern. Zum an\u00ad deren besitzen die Frauengemeinschaften in einigen F\u00e4llen keine ausf\u00fchrliche  Tradition der Schriftlichkeit und damit auch keine oder nur sehr sp\u00e4rliche Ar\u00ad chivbest\u00e4nde, die zur Erforschung sexuellen Missbrauchs hinzugezogen werden  k\u00f6nnen. Einzig einige F\u00e4lle von Sollizitation281, zwischen Spiritual und Ordens\u00ad mitglied, sind in den konsultierten Archiven dokumentiert, weil sie einen beson\u00ad ders schweren Verstoss gegen das katholische Kirchenrecht darstellen.282 Trotz der Schwierigkeiten sexuelle Missbr\u00e4uche in Orden und ordens\u00ad \u00e4hnlichen Gemeinschaften zu untersuchen, ist auch hier ein grunds\u00e4tzliches  Forschungspotential vorhanden."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:33:01.423+0200",
            "end": 22987,
            "id": "S-5_0",
            "start": 22983,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Bei "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:41:55.913+0200",
            "end": 30507,
            "id": "S-5_1",
            "start": 30494,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Spiritueller "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:33:30.820+0200",
            "end": 23008,
            "id": "CATMA_D763DF43-1651-4ED6-B739-40DF821ADE8B",
            "start": 22987,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "Frauengemeinschaften "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:35:10.929+0200",
            "end": 23127,
            "id": "CATMA_DA217E49-6C1C-4D0B-9540-E02BB62B9D1F",
            "start": 23107,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "Art": "indirekt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:37:46.190+0200",
            "end": 23746,
            "id": "CATMA_96D5915D-85A1-40A6-BBBC-40CBDD92C4D1",
            "start": 23524,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "Einzig einige F\u00e4lle von Sollizitation281, zwischen Spiritual und Ordens\u00ad mitglied, sind in den konsultierten Archiven dokumentiert, weil sie einen beson\u00ad ders schweren Verstoss gegen das katholische Kirchenrecht darstellen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7977585",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:36:44.861+0200",
            "end": 23605,
            "id": "CATMA_39354644-58DA-45F7-B823-1A0F5D0CB494",
            "start": 23566,
            "tag_type": "Orden",
            "tag_type_id": "CATMA_7F7D7363-1739-4B73-BEBC-28E4CA0E5BA9",
            "text": "zwischen Spiritual und Ordens\u00ad mitglied"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5006787",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:37:07.996+0200",
            "end": 23605,
            "id": "CATMA_BC6D9054-3813-4EE7-8595-D3DEA75A21E8",
            "start": 23566,
            "tag_type": "Geistliche Begleitung",
            "tag_type_id": "CATMA_FF5A0C09-2386-44A2-B84D-37FEBE31171C",
            "text": "zwischen Spiritual und Ordens\u00ad mitglied"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:36:12.268+0200",
            "end": 23585,
            "id": "CATMA_7F1AD5EE-5C0C-422B-905E-176385B35DC2",
            "start": 23575,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Spiritual "
        },
        {
            "Belegung": "relevant",
            "catma_displaycolor": "-16721871",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:37:31.991+0200",
            "end": 23735,
            "id": "CATMA_F47837DD-03AB-4888-BAE9-C9D6EC154854",
            "start": 23671,
            "tag_type": "Kirchenrechtlich",
            "tag_type_id": "CATMA_5627441E-9527-4A3F-BC56-E783D29ACECA",
            "text": "beson\u00ad ders schweren Verstoss gegen das katholische Kirchenrecht"
        },
        {
            "end": 25959,
            "id": "no_annotation_13",
            "start": 23925,
            "text": " Das folgende Fallbeispiel zeigt, wie ein in\u00ad nerkl\u00f6sterlicher sexueller Missbrauch vonstattengehen konnte und welche  277\t Ein Spiritual ist ein Priester, der das Leben in einem Kloster geistlich begleitet. Er ist Seelsorger  und Beichtvater der Ordensangeh\u00f6rigen. Insbesondere in Frauenorden kommt ihm eine besondere Be\u00ad deutung zu, weil nur er als Priester die Messe halten darf. Kloster und Wallfahrtskirche. Vgl. Maria Hilf  Gubel, \u00dcber uns, https://kloster-gubel.ch/ueber-uns/, Stand: 20.04.2023. 278\t Lassus, Verheissung und Verrat. 279\t Hoyeau, Verrat der Seelenf\u00fchrer. 280\t Wagner, #NunsToo, S.\u2006382. 281\t Sollizitation bezeichnet einen sexuellen \u00dcbergriff im Rahmen der Beichte. Vgl. Kongregation f\u00fcr die  Glaubenslehre, Instruction, www.vatican.va/resources/resources_crimen-sollicitationis-1962_en.html,  Stand: 20.04.2023. 282\t Bisch\u00f6fliches Archiv des Bistums Basel, Personaldossier B.F. \n\n#######################\n\nSeite 78\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 78 und schloss danach, auf Wunsch der Betroffenen und nach R\u00fccksprache mit der  Priorin, den Fall ab. Dieser Fall geschah im Rahmen einer geschlossenen religi\u00f6sen Gemeinschaft,  deren innere Dynamiken von aussen nur teilweise nachvollziehbar sind und in  denen sich psychische Probleme, theologische Begr\u00fcndungen, eine strikte (Se\u00ad xual-)Moral sowie das Rollen- und Autorit\u00e4tsverst\u00e4ndnis als Ordensmitglied ver\u00ad mengten. Die Auseinandersetzung zwischen den beiden Schwestern beschr\u00e4nk\u00ad te sich nicht auf den Vorwurf des sexuellen Missbrauchs, sondern umfasste die  gesamte Lebenswelt des Ordens: Fragen der pers\u00f6nlichen Berufung, der Aus\u00ad richtung des Klosters oder des gemeinschaftlichen Lebens geh\u00f6rten zu den zen\u00ad tralen Konfliktlinien zwischen den beiden Schwestern. Der k\u00f6rperliche Kontakt  und der daraus resultierende sexuelle Missbrauch f\u00fcgten sich in diese Lebens\u00ad welt ein und stellten eine weitere Dimension der Auseinandersetzungen "
        },
        {
            "end": 30494,
            "id": "no_annotation_14",
            "start": 25962,
            "text": ". Die Erforschung sexuellen Missbrauchs im Rahmen von Orden und weite\u00ad ren geistlichen Gemeinschaften ist auch im Hinblick auf die Quellenlage an\u00ad spruchsvoll: In vielen F\u00e4llen sind die Archive solcher Gemeinschaften klein und  unvollst\u00e4ndig. Und wenn sie existieren, ist zu vermuten, dass es aufgrund der  erw\u00e4hnten Spezifika der Gemeinschaften nur wenige schriftliche Quellen zu se\u00ad xuellem Missbrauch gibt. Dies ist aber im Einzelfall zu pr\u00fcfen. Die bisherigen  Abkl\u00e4rungen haben ergeben, dass die meisten NGGB durchaus Archive f\u00fchren,  diese laut eigener Aussage aber keine Akten zu sexuellen Missbr\u00e4uchen enthal\u00ad ten.288 Auch traditionelle kontemplative Ordensgemeinschaften haben in vielen  F\u00e4llen Archivbest\u00e4nde, die konsultiert werden k\u00f6nnen, wo aber ebenfalls eine  geringe Ergiebigkeit bez\u00fcglich des Themas anzunehmen ist. Auch Betroffenenaufrufe w\u00fcrden bei aktiven Mitgliedern der Gemeinschaf\u00ad ten, so ist zu vermuten, f\u00fcr wenig R\u00fccklauf sorgen. Damit bleibt eine Kontakt\u00ad aufnahme mit ehemaligen Mitgliedern solcher Gemeinschaften eine der weni\u00ad gen M\u00f6glichkeiten, Informationen \u00fcber das Innenleben und allf\u00e4llige sexuelle  Missbr\u00e4uche zu erhalten. Zu kl\u00e4ren sein wird, inwiefern gezielte, von religi\u00f6sen  Autorit\u00e4ten mitgetragene Aufrufe das notwendige Vertrauen schaffen k\u00f6nnten,  so dass trotz der Verschlossenheit der Gemeinschaften gewisse Berichte gesam\u00ad melt werden k\u00f6nnen. d.\u2003Katholische Spezifika des Missbrauchs Sexuellen Missbrauch gibt es zweifelsfrei nicht nur im Umfeld der katholischen  Kirche. Birgit Aschmann schreibt in der Einleitung eines 2022 erschienenen  Sammelbands: \u00dcber den sexuellen Missbrauch in der katholischen Kirche ist in den zur\u00fcckliegenden  Jahren besonders intensiv diskutiert worden. Gleichwohl besteht kein Zweifel daran,  dass andere Institutionen oder Sportvereine nicht minder davon gepr\u00e4gt sind und dass  sich die meisten sexuellen \u00dcbergriffe auf Kinder im direkten famili\u00e4ren Umfeld ereig\u00ad nen. Dabei geht es bei der Analyse des Missbrauchs in den \u2039katholischen Dunkelr\u00e4umen\u203a  nicht um ein quantitatives \u2039mehr oder weniger schlimm\u203a. Vielmehr steht die Frage im  Raum, ob sich signifikante Unterschiede in den verschiedenen \u2039Teilsystemen\u203a nachwei\u00ad sen lassen. Was ist dann aber das Spezifikum der \u2039katholischen Dunkelr\u00e4ume\u203a bzw. was  ist der \u2013 wie Klaus Mertes es genannt hat \u2013 \u2039katholische Geschmack\u203a?289 Wie die Erforschung der H\u00e4ufigkeit und der Formen sexuellen Missbrauchs ist  auch die Identifizierung solcher katholischen Besonderheiten kein abgeschlos\u00ad sener Prozess. Dennoch hat die Forschung in den letzten Jahrzehnten bereits  288\t Siehe Kapitel 3f. 289\t Aschmann, Katholische Dunkelr\u00e4ume. Eine Einleitung, S. XV. \n\n#######################\n\nSeite 80\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 80 Diese soziale, politische, juristische und \u00f6konomische Machtballung in einer  Person geht zus\u00e4tzlich in eine weitere Dimension \u00fcber: Die klerikale Macht\u00ad position eines Priesters, die sich in einer vermeintlichen Unfehlbarkeit s\u00e4mtli\u00ad cher Handlungen \u00e4usserte, f\u00fcgte F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs eine spirituelle  Dimension hinzu.297 Spiritueller Missbrauch bedeutet f\u00fcr Betroffene nicht nur  einen schweren Eingriff in die physische Integrit\u00e4t, sondern auch in das psychi\u00ad sche und religi\u00f6se Grundvertrauen. Spiritueller Missbrauch ist dabei eng mit den bereits diskutierten Konzepten  einer \u00abgeistlichen Macht\u00bb und spezifisch f\u00fcr die katholische Kirche mit Formen  des Klerikalismus verkn\u00fcpft. Sp\u00e4testens mit Doris Reisingers Buch Spiritueller  Missbrauch in der katholischen Kirche aus dem Jahr 2019298 hat der Begriff auch  Eingang in innerkirchliche Auseinandersetzungen299 und in die \u00f6ffentliche De\u00ad batte zu sexuellem Missbrauch in der katholischen Kirche gefunden.300 Reisinger  definiert den Begriff so, \u00ab[\u2026] dass geistlicher Missbrauch die Verletzung spiritu\u00ad eller Autonomie ist und dass spirituelle Autonomie ein grundlegendes Selbstbe\u00ad stimmungsrecht jedes Menschen darstellt.\u00bb301 So nutzen T\u00e4terinnen und T\u00e4ter  beispielsweise die Suche nach Spiritualit\u00e4t und nach Gott aus, um Gef\u00e4lligkei\u00ad ten von Personen zu erhalten und um ihre Macht \u00fcber diese auszubauen. Eine  Betroffene, die in der franz\u00f6sischen Presse \u00fcber spirituellen Missbrauch in der  Gemeinschaft Saint-Jean aussagte, sprach von \u00abkleinen Dingen, die sich ansam\u00ad meln und die dazu f\u00fchren, die Person zu erniedrigen, sie zu lenken und sie nach  und nach ihrer selbst zu berauben\u00bb.302  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:51:39.666+0200",
            "end": 30517,
            "id": "CATMA_82988933-756B-499E-83E3-48FB17A04365",
            "start": 30494,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Spiritueller Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:42:21.165+0200",
            "end": 30517,
            "id": "CATMA_1909CC87-C5B9-461B-8A57-C54C1AF29796",
            "start": 30494,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "Spiritueller Missbrauch"
        },
        {
            "end": 30664,
            "id": "no_annotation_15",
            "start": 30517,
            "text": " ist f\u00fcr die vorliegende Untersuchung deshalb von In\u00ad teresse, weil er h\u00e4ufig als Ausgangspunkt f\u00fcr weitere Formen des Missbrauchs  \u2013 insbesondere "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:42:44.396+0200",
            "end": 30684,
            "id": "CATMA_3A626E14-A005-497C-8820-100DD55957EB",
            "start": 30664,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "end": 30693,
            "id": "no_annotation_16",
            "start": 30684,
            "text": " \u2013 dient,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10530760",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:43:08.383+0200",
            "end": 30803,
            "id": "CATMA_6C7FC369-D56F-4047-9381-2A7C9C01F5ED",
            "start": 30693,
            "tag_type": "Anbahnung",
            "tag_type_id": "CATMA_48E36190-A8C4-470D-8A64-D9D1D5E52BA2",
            "text": " diesen in einem sakralen und spi\u00ad rituellen Kontext legitimiert und damit die betroffene Person gef\u00fcgig macht"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:56:56.129+0200",
            "end": 30789,
            "id": "CATMA_BD3DE4E4-D16F-49A9-AAC4-D711126F21FD",
            "start": 30771,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": " betroffene Person"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:57:04.436+0200",
            "end": 30789,
            "id": "CATMA_64A31FF2-E92B-4435-8899-C249D163154E",
            "start": 30772,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "betroffene Person"
        },
        {
            "end": 30862,
            "id": "no_annotation_17",
            "start": 30803,
            "text": ".303  Ein Beispiel hierf\u00fcr sind die dominikanischen Br\u00fcder "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-2",
            "Rolle__Beschuldigte_": "Kleriker",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:43:59.398+0200",
            "end": 30869,
            "id": "CATMA_EC8C9FF4-E773-47F4-9941-42CDBDC84A26_0",
            "start": 30862,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Thomas "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-2",
            "Rolle__Beschuldigte_": "Kleriker",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:43:59.398+0200",
            "end": 30899,
            "id": "CATMA_EC8C9FF4-E773-47F4-9941-42CDBDC84A26_1",
            "start": 30891,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Philippe"
        },
        {
            "end": 30873,
            "id": "no_annotation_18",
            "start": 30869,
            "text": "und "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "m\u00e4nnlich",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-3",
            "Rolle__Beschuldigte_": "Kleriker",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:44:23.057+0200",
            "end": 30899,
            "id": "CATMA_1C823B4B-6ED1-48B6-B668-DAC7359C2893",
            "start": 30873,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Marie-Domi\u00ad nique Philippe"
        },
        {
            "end": 30954,
            "id": "no_annotation_19",
            "start": 30899,
            "text": ". Diese gr\u00fcndeten Ende der 1950er Jahre jeweils eigene "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1092855",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:47:02.513+0200",
            "end": 30979,
            "id": "CATMA_84AC194C-219B-4112-AD66-EE7ECC228F4A",
            "start": 30954,
            "tag_type": "Geistliche Gemeinschaften",
            "tag_type_id": "CATMA_5D729A1E-3E29-459C-8D49-14B75702A681",
            "text": "religi\u00f6se  Gemeinschaften"
        },
        {
            "end": 31020,
            "id": "no_annotation_20",
            "start": 30979,
            "text": " in Frankreich, obwohl sie bereits zuvor "
        },
        {
            "Belegung": "relevant",
            "catma_displaycolor": "-4765492",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:47:37.314+0200",
            "end": 31072,
            "id": "CATMA_58E7658F-4B53-4B84-9C3F-CB22004E43BC",
            "start": 31020,
            "tag_type": "Strafrechtlich",
            "tag_type_id": "CATMA_B2A70BB2-B8E3-4CC6-AD7E-AC32AD8F0A83",
            "text": "wegen sexuellem Miss\u00ad brauch verurteilt worden waren"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:47:21.614+0200",
            "end": 31048,
            "id": "CATMA_2A81ECB1-3164-4B66-888D-9B30304D6918",
            "start": 31026,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellem Miss\u00ad brauch"
        },
        {
            "end": 31074,
            "id": "no_annotation_21",
            "start": 31072,
            "text": ". "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:56:23.637+0200",
            "end": 31085,
            "id": "CATMA_5F091550-90A2-4F82-9824-D467D885AB3B",
            "start": 31074,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Betroffene "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:56:15.588+0200",
            "end": 31085,
            "id": "CATMA_BF5301E6-3782-4BC6-A810-2209BA3D4E6D",
            "start": 31074,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Betroffene "
        },
        {
            "end": 31099,
            "id": "no_annotation_22",
            "start": 31085,
            "text": "berichten von "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:47:52.792+0200",
            "end": 31131,
            "id": "CATMA_9BB3CF6C-0D0E-4585-BDB6-915A46E42250",
            "start": 31099,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "schweren sexuellen  Missbr\u00e4uchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:51:30.242+0200",
            "end": 31131,
            "id": "CATMA_7274ECFC-C9A5-4858-824E-C3D6502E0C7E",
            "start": 31099,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "schweren sexuellen  Missbr\u00e4uchen"
        },
        {
            "end": 31206,
            "id": "no_annotation_23",
            "start": 31131,
            "text": " in diesen Gemeinschaften. Im Rahmen der Gemeinschaft Saint  Jean, die von "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-3",
            "Rolle__Beschuldigte_": "",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:48:37.528+0200",
            "end": 31230,
            "id": "CATMA_E3B81DEB-41F1-4F79-8660-5E9F1FAE5305",
            "start": 31206,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Marie-Dominique Philippe"
        },
        {
            "end": 31260,
            "id": "no_annotation_24",
            "start": 31230,
            "text": " gegr\u00fcndet wurde, habe dieser "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10530760",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:49:13.233+0200",
            "end": 31438,
            "id": "CATMA_44B040FB-42C1-439B-9B8B-5DA5BB3CF1DA",
            "start": 31260,
            "tag_type": "Anbahnung",
            "tag_type_id": "CATMA_48E36190-A8C4-470D-8A64-D9D1D5E52BA2",
            "text": "mithilfe  seiner propagierten Theologie der \u00abLiebesfreundschaft\u00bb Einfluss auf die Mitglie\u00ad der der Gemeinschaft ausge\u00fcbt und sie so f\u00fcr den sexuellen Missbrauch gef\u00fcgig  gemacht."
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:49:42.088+0200",
            "end": 31420,
            "id": "CATMA_3C1F10E7-CF88-45A4-B0A9-95D3E7CA3C76",
            "start": 31399,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:51:52.770+0200",
            "end": 31420,
            "id": "CATMA_CD556D3F-1D9B-4182-9B90-A6C405CB0E70",
            "start": 31400,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:52:04.406+0200",
            "end": 31462,
            "id": "CATMA_0CB5D0BA-B8D4-4EA2-8B9C-EF6807CF6A65",
            "start": 31438,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " Spiritueller Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:50:18.486+0200",
            "end": 31462,
            "id": "CATMA_94B43ABC-7D6F-4FF0-A788-263DD42AC14B",
            "start": 31439,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "Spiritueller Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10530760",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:50:58.245+0200",
            "end": 31560,
            "id": "CATMA_61132664-7878-41E9-BAB7-D5CEBDEDA1BA",
            "start": 31440,
            "tag_type": "Anbahnung",
            "tag_type_id": "CATMA_48E36190-A8C4-470D-8A64-D9D1D5E52BA2",
            "text": "piritueller Missbrauch erm\u00f6glichte ihm, den von ihm begangenen se\u00ad xuellen Missbrauch zu legitimieren und zu verteidigen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:52:15.748+0200",
            "end": 31525,
            "id": "CATMA_C39504A4-4F8A-49F6-820D-A72D5869D8E8",
            "start": 31503,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "se\u00ad xuellen Missbrauch"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:50:45.625+0200",
            "end": 31525,
            "id": "CATMA_2A0E25F1-82DC-432E-AFB6-E7BFDE1B9415",
            "start": 31503,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "se\u00ad xuellen Missbrauch"
        },
        {
            "end": 33076,
            "id": "no_annotation_25",
            "start": 31560,
            "text": ".304 Spirituelle und sexuelle Missbr\u00e4uche werden zus\u00e4tzlich durch in der katho\u00ad lischen Kirche weit verbreitete Tabuisierungen beg\u00fcnstigt. Besonders die ka\u00ad tholische Sexualmoral ist ein wichtiges Charakteristikum, das sich auf den Um\u00ad gang mit und auf das Sprechen \u00fcber sexuellen Missbrauch auswirkte.305  297\t Praz; Avvanzino; Crettaz, Institut Marini, S.\u200672. 298\t Wagner, Spiritueller Missbrauch in der katholischen Kirche. 299\t Wagner; Sch\u00f6nborn; Meinig, Schuld und Verantwortung. 300\t Zafar, \u00abGott will dir seine besondere Gnade schenken\u00bb in: WDR, 15.11.2022, www1.wdr.de/ nachrichten/spiritueller-missbrauch-manipulation-katholische-kirche-100.html, Stand: 20.04.2023. 301\t Wagner, Spiritueller Missbrauch in der katholischen Kirche, S.\u200622. 302\t \u00abDes petites choses qui s\u2019accumulent viennent humilier la personne, la diriger, la d\u00e9poss\u00e9der petit  \u00e0 petit d\u2019elle-m\u00eame.\u00bb Casgrain, \u00abJe n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9, mais victime d\u2019abus spirituel\u00bb, in: cath.ch, 16.03.2021,  www.cath.ch/newsf/je-nai-pas-ete-violee-mais-victime-dabus-spirituel/, Stand: 20.04.2023. 303\t Haslbeck; H\u00fcrten; Leimgruber, Missbrauchsmuster, in: feinschwarz.net, 19.12.2022, www.fein\u00ad schwarz.net/missbrauchsmuster/, Stand: 20.04.2023. 304\t Cavalin, L\u2019Affaire. 305\t Aschmann, Katholische Dunkelr\u00e4ume. Eine Einleitung, S. XVI. \n\n#######################\n\nSeite 81\n\n81 5.\u2003R\u00e4ume des Missbrauchs Ein wichtiger Aspekt der katholischen Sexualmoral im religi\u00f6sen Umfeld ist  das Bekenntnis des Klerus und von Ordensmitgliedern zum z\u00f6libat\u00e4ren Le\u00ad ben.306 "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:53:20.208+0200",
            "end": 33088,
            "id": "S-6",
            "start": 33076,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Nachweisbar "
        },
        {
            "end": 33177,
            "id": "no_annotation_26",
            "start": 33088,
            "text": "wurde das Gel\u00fcbde des Z\u00f6libats in der Schweiz im Unter\u00ad suchungszeitraum von zahlreichen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:53:45.402+0200",
            "end": 33187,
            "id": "CATMA_82789688-F650-4915-9D69-09F18CA7083F",
            "start": 33177,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priestern "
        },
        {
            "end": 33191,
            "id": "no_annotation_27",
            "start": 33187,
            "text": "und "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:54:19.656+0200",
            "end": 33204,
            "id": "CATMA_3DB858E8-4BB8-489D-AEF2-129D8B88BD75",
            "start": 33191,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Ordensleuten "
        },
        {
            "Geschlecht__Beschuldigter_": "m\u00e4nnlich",
            "catma_displaycolor": "-13459949",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:54:27.542+0200",
            "end": 33204,
            "id": "CATMA_13492CDD-BEED-41B5-94BF-EEC880181845",
            "start": 33191,
            "tag_type": "Nicht-Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_82A44BD7-8701-4E4B-8245-FEB4B4A8FA46",
            "text": "Ordensleuten "
        },
        {
            "end": 33243,
            "id": "no_annotation_28",
            "start": 33204,
            "text": "gebrochen. Be\u00ad r\u00fchmtestes Beispiel ist "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "m\u00e4nnlich",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-4",
            "Rolle__Beschuldigte_": "Kleriker",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:54:47.057+0200",
            "end": 33257,
            "id": "CATMA_E5DB9660-8B9D-43E2-A199-ABEFCCB65852",
            "start": 33243,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Hansj\u00f6rg Vogel"
        },
        {
            "end": 33314,
            "id": "no_annotation_29",
            "start": 33257,
            "text": ", der 1994 zum Bischof von Basel gew\u00e4hlt  wurde. Bereits "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:55:25.516+0200",
            "end": 33318,
            "id": "CATMA_B88698C8-C954-4986-A9D6-631F310EA0E5",
            "start": 33314,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "1995"
        },
        {
            "end": 33319,
            "id": "no_annotation_30",
            "start": 33318,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10801023",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:58:10.801+0200",
            "end": 33340,
            "id": "CATMA_7CC29616-8ECF-454D-AA73-48045626B8DE",
            "start": 33319,
            "tag_type": "Weiteres Handeln der Beschuldigten",
            "tag_type_id": "CATMA_90CB3A2D-7E2C-466B-B8B1-CF73F0E8667D",
            "text": "trat er wieder zur\u00fcck"
        },
        {
            "end": 33352,
            "id": "no_annotation_31",
            "start": 33340,
            "text": ", weil eine "
        },
        {
            "Alter__Betroffene_": "erwachsen",
            "Anzahl__Betroffene_": "1",
            "Geschlecht__Betroffene_": "weiblich",
            "ID__Betroffene_": "B-S-2",
            "catma_displaycolor": "-9258422",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:55:40.480+0200",
            "end": 33356,
            "id": "CATMA_464B0378-D8DE-49B2-952C-1D9E75375769",
            "start": 33352,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_1CC42082-7E15-4731-8570-71F4F74C8D9F",
            "text": "Frau"
        },
        {
            "end": 33391,
            "id": "no_annotation_32",
            "start": 33356,
            "text": ", die er \u00abvon fr\u00fcher her  kannte\u00bb, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10110086",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:57:37.104+0200",
            "end": 33417,
            "id": "CATMA_7B8FC079-7B4E-4288-9158-ABEC63592C52",
            "start": 33391,
            "tag_type": "reproduktiv",
            "tag_type_id": "CATMA_3682F6D4-14B9-4D91-A8A9-61D24BC6A908",
            "text": "ein Kind von ihm erwartete"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-5482776",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:57:26.254+0200",
            "end": 33417,
            "id": "CATMA_15A3F87F-39BC-4024-8EE5-25D6E94E0479",
            "start": 33391,
            "tag_type": "Penetration",
            "tag_type_id": "CATMA_CB3D856C-2196-4C71-A39A-BA3AF849F0A9",
            "text": "ein Kind von ihm erwartete"
        },
        {
            "end": 33419,
            "id": "no_annotation_33",
            "start": 33417,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10801023",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:58:21.973+0200",
            "end": 33488,
            "id": "CATMA_BE62E031-9B4C-4DCC-B35B-BDBC0C361EDB",
            "start": 33419,
            "tag_type": "Weiteres Handeln der Beschuldigten",
            "tag_type_id": "CATMA_90CB3A2D-7E2C-466B-B8B1-CF73F0E8667D",
            "text": "Nach seinem R\u00fccktritt zog er sich aus der  kirchlichen Arbeit zur\u00fcck."
        },
        {
            "end": 33620,
            "id": "no_annotation_34",
            "start": 33488,
            "text": "307 Dies ist keineswegs ein Einzelfall: Zahlreiche Do\u00ad kumente in den kirchlichen Archiven, aber auch die Existenz von Gruppen wie  "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15895942",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:59:56.464+0200",
            "end": 33688,
            "id": "CATMA_06A9D2E3-5690-4FA1-96BE-FAE03204DE32",
            "start": 33620,
            "tag_type": "Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_651A25AF-4812-44F4-93CD-2E2762CA7948",
            "text": "Z\u00f6fra \u2013 der Verein der vom Z\u00f6libat betroffenen Frauen in der Schweiz"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9566039",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T16:59:46.536+0200",
            "end": 33688,
            "id": "CATMA_EC2D8706-59F0-4D5D-B14C-75386059F4F3",
            "start": 33620,
            "tag_type": "Z\u00f6libatsversto\u00df",
            "tag_type_id": "CATMA_FF84C8AC-BA1D-4290-AAEB-8100EDC4076E",
            "text": "Z\u00f6fra \u2013 der Verein der vom Z\u00f6libat betroffenen Frauen in der Schweiz"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:00:39.473+0200",
            "end": 33674,
            "id": "CATMA_BBA33696-E402-4573-BD36-72571B6E6AB5",
            "start": 33667,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:00:23.613+0200",
            "end": 33669,
            "id": "CATMA_3F16AB53-B621-4449-9A42-3BD439964B85_0",
            "start": 33667,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Fr"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:00:23.613+0200",
            "end": 33674,
            "id": "CATMA_3F16AB53-B621-4449-9A42-3BD439964B85_1",
            "start": 33668,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "rauen "
        },
        {
            "end": 33803,
            "id": "no_annotation_35",
            "start": 33688,
            "text": "308 \u2013 und  ihre hohe Mitgliederzahl zeigen auf, dass sich in der Untersuchungsperiode  eine bemerkenswerte Zahl an "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:00:54.216+0200",
            "end": 33813,
            "id": "CATMA_EC598AA5-A0D0-499B-A3D0-4D1736B77697",
            "start": 33803,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priestern "
        },
        {
            "end": 33845,
            "id": "no_annotation_36",
            "start": 33813,
            "text": "nicht an das Gebot des Z\u00f6libats "
        },
        {
            "end": 39418,
            "id": "no_annotation_37",
            "start": 33850,
            "text": ".  Aus verschiedenen Gespr\u00e4chen geht hervor, dass der Z\u00f6libat in der Ausbildung  von Priestern und Ordensmitgliedern lange Zeit nur ungen\u00fcgend thematisiert  wurde, obwohl sich dabei oft noch sehr junge Menschen zur lebenslangen  Enthaltsamkeit verpflichten.309 Problematiken, die sich einerseits aus der se\u00ad xuellen Enthaltsamkeit, andererseits aus dem lebenslangen Fehlen einer k\u00f6r\u00ad perlichen und teilweise auch emotionalen Beziehung ergeben, wurden in den  privaten und individuellen Bereich verschoben, die Herausforderungen dieser  \u00abPr\u00fcfung\u00bb sollten dabei durch Glauben, Gebet und die Unterst\u00fctzung Gottes gel\u00f6st werden. Dadurch, dass gem\u00e4ss katholischer Sexualmoral die meisten Auspr\u00e4gungen  von Sexualit\u00e4t verboten waren, stellte das kirchliche Recht entsprechend auch  keine wirklichen Abstufungen von Verst\u00f6ssen zur Verf\u00fcgung. So galt \u00abhomose\u00ad xuelles Fehlverhalten\u00bb von Klerikern bis zu den \u00c4nderungen des Kanonischen  Rechts 1983 als besonders schwere Straftat, die neben sexuellem Missbrauch  und Sodomie in einer Reihe stand.310 Obwohl Homosexualit\u00e4t im ausgehenden  20.\u2006Jahrhundert nicht mehr strikt verfolgt wurde, vermittelten Vertreterinnen  und Vertreter der katholischen Kirche nach wie vor eine homophobe Kultur, in  welcher die Ablehnung homosexueller Neigungen und gleichgeschlechtlicher  Beziehungen einen wichtigen Platz einnahm.311 Tats\u00e4chlich deuten verschiedene  Studien jedoch auf einen deutlich h\u00f6heren Anteil an homosexuellen M\u00e4nnern  im katholischen Kontext im Vergleich zu der Gesamtbev\u00f6lkerung hin.312 Trotz  der \u00c4chtung der Homosexualit\u00e4t zogen also kirchliche Institutionen zahlrei\u00ad che Personen an, deren Lebensweise sie eigentlich verurteilten \u2013 die Kirche bot  einen Zufluchtsort vor der Gewalt, die sie selbst zu verbreiten half.313 Entspre\u00ad chend erschwert sind Untersuchungen in diesem Bereich. Diese Spezifika der katholischen Kirche gilt es in zuk\u00fcnftigen Untersuchun\u00ad gen n\u00e4her in den Blick zu nehmen. Es ist zu kl\u00e4ren, was Missbr\u00e4uche in der ka\u00ad tholischen Kirche beg\u00fcnstigt, was sie von Missbr\u00e4uchen in anderen R\u00e4umen  unterscheidet \u2013 was der spezifische \u00abkatholische Geschmack\u00bb ist. Hierf\u00fcr muss  306\t Ebd.; Dressing; Salize; D\u00f6lling u.\u2006a., Sexueller Missbrauch an Minderj\u00e4hrigen im Bereich der D.\u2006K.  S.\u200612. 307\t Leimgruber; Ries; Fink, Bisch\u00f6fe von Basel, S.\u2006399\u2013400. 308\t Verein der vom Z\u00f6libat betroffenen Frauen, www.zoefra.ch/, Stand: 20.04.2023. 309\t Eine Pionierstudie zu diesem Thema erschien bereits 1955: Crottogini, Werden und Krise des Pries\u00ad terberufes. 310\t Kongregation f\u00fcr die Glaubenslehre, Geschichtliche Einf\u00fchrung, www.vatican.va/resources/re\u00ad sources_introd-storica_ge.html, Stand: 20.04.2023. 311\t Zum aktuellen Forschungsstand zu internalisierter Homonegativit\u00e4t in der katholischen Kirche vgl.  Schl\u00e4fli, Religi\u00f6s und LGBTQIA+, S.\u200611\u201312. 312\t Grossb\u00f6lting, Die schuldigen Hirten, S.\u2006119; Martel, Sodom; Rothe, Gewollt. Geliebt. Gesegnet; Tri\u00ad cou, Des soutanes et des hommes. 313\t Notizen von Guilhem Lavignotte. Mail an das Forschungsteam vom 17.03.2023. \n\n#######################\n\nSeite 92\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 92 berichtet werden. Wir tun das gew\u00f6hnlich nicht, damit die Priester nach Ver\u00ad b\u00fcssung der Strafe leichter wieder irgendwo verwendet werden k\u00f6nnen.\u00bb355 In einem anderen Fall aus den 1980er Jahren schrieb der damalige Bischof  von St.\u2006Gallen, Otmar M\u00e4der, er m\u00fcsse einem Priester notfalls \u00ab[\u2026] den kirchen\u00ad rechtlichen Prozess androhen. Material h\u00e4tte ich jetzt genug beisammen. Al\u00ad lerdings ist das ein Weg, den ich deswegen nicht sch\u00e4tze, weil er ausserordent\u00ad lich lange geht. Denn er ist nur \u00fcber Rom m\u00f6glich.\u00bb356 Auch in diesem Fall kann  schlussendlich kein kirchenrechtliches Verfahren nachgewiesen werden. Ab 2010, dem Jahr, in dem in der Schweiz zahlreiche Missbrauchsf\u00e4lle \u00f6ffent\u00ad lich diskutiert wurden, wurde die Verpflichtung zu kirchlichen Strafverfahren  und zu Meldungen von F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs an Minderj\u00e4hrigen nach  Rom konsequenter umgesetzt. Im Bistum Basel schrieb Bischof Felix Gm\u00fcr zu  einem Fall, der dem Fachgremium 2018 gemeldet wurde: \u00abAuch wenn die Vor\u00ad w\u00fcrfe der mutmasslichen sexuellen \u00dcbergriffe von 1995\u20131998 gem\u00e4ss zivilem  und kirchlichem Recht bereits verj\u00e4hrt waren, war ich verpflichtet, als Bischof  von Basel am [\u2026] 2019 eine kanonische Voruntersuchung gem\u00e4ss cc 1717\u20131719 CIC  zu er\u00f6ffnen und [\u2026] eine Meldung an die Staatsanwaltschaft 2 in Emmenbr\u00fccke  aufgrund Art.\u2006187 StGB sowie Art.\u2006188 StGB zu erstatten.\u00bb357 Diese heute g\u00fcltigen  Regeln des Umgangs der katholischen Kirche mit F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs,  welche Bischof Gm\u00fcr zu diesem Vorgehen verpflichteten, finden sich in den va\u00ad tikanischen \u00abSubstantiellen Normen \u00fcber Straftaten, die der Kongregation f\u00fcr  die Glaubenslehre reserviert sind\u00bb. Zu bemerken ist, dass einzelne Regelungen  erst im Laufe der Zeit in die Normen aufgenommen wurden und deshalb zuvor  nicht durch die Kongregation f\u00fcr Glaubenslehre358 geahndet wurden, also auch  nicht nach Rom gemeldet werden mussten. So wurde die von einem Kleriker mit  einer/einem Minderj\u00e4hrigen begangene Straftat gegen das sechste Gebot erst  2001 explizit in den Katalog aufgenommen und erst 2019 eine kircheninterne  Meldepflicht eingef\u00fchrt.359 Die Einordnung und Sanktionierungspraxis sexuellen Missbrauchs durch  kirchliche Gerichte auf Basis des CIC geht aber auch heute noch kaum mit einer  gesellschaftlichen Wahrnehmung des Schweregrads und der Bedeutung solcher  Vergehen einher. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:01:24.490+0200",
            "end": 39422,
            "id": "S-7",
            "start": 39418,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Die "
        },
        {
            "end": 39476,
            "id": "no_annotation_38",
            "start": 39422,
            "text": "in Frankreich medial diskutierte Aff\u00e4re rund um einen "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "m\u00e4nnlich",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-5",
            "Rolle__Beschuldigte_": "Kleriker",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:03:06.845+0200",
            "end": 39485,
            "id": "CATMA_236F465F-2498-4083-9C5D-634116BBB74C",
            "start": 39476,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": " Jesuiten"
        },
        {
            "end": 39646,
            "id": "no_annotation_39",
            "start": 39485,
            "text": "360 zeigt deutlich, wie viel Spielraum das kanonische Recht auch heute  noch l\u00e4sst und wie wenig geeignet es deshalb als Werkzeug der Sanktionierung  von F\u00e4llen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:03:46.451+0200",
            "end": 39667,
            "id": "CATMA_E0A97EA4-B7FA-4C9B-B912-AA7B2CEF2291",
            "start": 39646,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:04:01.848+0200",
            "end": 39667,
            "id": "CATMA_FC58E06C-C7D5-49CD-85EA-DA3131182645",
            "start": 39646,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 39730,
            "id": "no_annotation_40",
            "start": 39667,
            "text": " ist. 2018 kam es zu einer ersten kanonischen Untersuchung der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:04:51.659+0200",
            "end": 39786,
            "id": "CATMA_C5AA79E3-5996-4DDA-897E-D6B45A160E93",
            "start": 39730,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Vorw\u00fcrfe wegen  spirituellen sowie sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:04:24.545+0200",
            "end": 39758,
            "id": "CATMA_3EB71DB2-E2DD-47F2-883E-8E07C4EF1C65_0",
            "start": 39730,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "Vorw\u00fcrfe wegen  spirituellen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:04:24.545+0200",
            "end": 39786,
            "id": "CATMA_3EB71DB2-E2DD-47F2-883E-8E07C4EF1C65_1",
            "start": 39775,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "Missbrauchs"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:04:40.327+0200",
            "end": 39786,
            "id": "CATMA_B4C1AA0E-33B3-4731-9CAB-5AD2F475070A",
            "start": 39765,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 39850,
            "id": "no_annotation_41",
            "start": 39786,
            "text": " gegen den Jesuiten. In einer Befragung  warf ihm eine Frau vor,"
        },
        {
            "Belegung": "relevant",
            "catma_displaycolor": "-4765492",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:07:34.043+0200",
            "end": 39870,
            "id": "CATMA_A0B73DE4-828F-49D2-A153-EA665505AFCD",
            "start": 39850,
            "tag_type": "Strafrechtlich",
            "tag_type_id": "CATMA_B2A70BB2-B8E3-4CC6-AD7E-AC32AD8F0A83",
            "text": " sexuelle \u00dcbergriffe"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:05:57.648+0200",
            "end": 39879,
            "id": "CATMA_E64EDFCF-D3A0-4F38-9BC0-1D173CECEEB9",
            "start": 39851,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuelle \u00dcbergriffe begangen"
        },
        {
            "end": 39906,
            "id": "no_annotation_42",
            "start": 39879,
            "text": " sowie daran anschliessend "
        },
        {
            "Alter__Betroffene_": "erwachsen",
            "Anzahl__Betroffene_": "1",
            "Geschlecht__Betroffene_": "weiblich",
            "ID__Betroffene_": "B-S-3",
            "catma_displaycolor": "-9258422",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:06:18.961+0200",
            "end": 39931,
            "id": "CATMA_88E47F97-9ECF-4123-A6ED-4218D2867A97",
            "start": 39906,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_1CC42082-7E15-4731-8570-71F4F74C8D9F",
            "text": " einer beteiligten Person"
        },
        {
            "Belegung": "relevant",
            "catma_displaycolor": "-16721871",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:07:02.393+0200",
            "end": 39946,
            "id": "CATMA_5C023DE0-9DFE-439F-AE6E-584D6CF1CA02",
            "start": 39906,
            "tag_type": "Kirchenrechtlich",
            "tag_type_id": "CATMA_5627441E-9527-4A3F-BC56-E783D29ACECA",
            "text": " einer beteiligten Person die Absolution"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:06:12.396+0200",
            "end": 39963,
            "id": "CATMA_DCE077FD-3EF5-4F68-8FD7-3C7633A3676B",
            "start": 39907,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "einer beteiligten Person die Absolution erteilt zu haben"
        },
        {
            "end": 40059,
            "id": "no_annotation_43",
            "start": 39963,
            "text": ". Diese absolutio complicis  wird auf Deutsch mit \u00abLossprechung eines Mitschuldigen\u00bb \u00fcbersetzt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:08:17.761+0200",
            "end": 40147,
            "id": "CATMA_82FFE0A5-5628-4AC8-AFF8-C7F38DBC11A6_0",
            "start": 40059,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Die Kon\u00ad gregation f\u00fcr die Glaubenslehre bestrafte den Jesuiten \u2013 allerdings ausschliess"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:08:17.761+0200",
            "end": 41430,
            "id": "CATMA_82FFE0A5-5628-4AC8-AFF8-C7F38DBC11A6_1",
            "start": 41306,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": " lich wegen des zweiten Tatbestands, der Absolution \u2013 mit der H\u00f6chststrafe in  der katholischen Kirche: der Exkommunikation."
        },
        {
            "end": 41306,
            "id": "no_annotation_44",
            "start": 40147,
            "text": "\u00ad 355\t Siehe Kapitel 6a; Bisch\u00f6fliches Archiv des Bistums Basel, Personaldossier G.\u2006A. 356\t Bisch\u00f6fliches Archiv des Bistums St.\u2006Gallen, Personalakte R.\u2006L. 357\t Archiv des di\u00f6zesanen Fachgremiums Basel, E.\u2006C. 358\t Die ehemalige Kongregation f\u00fcr die Glaubenslehre heisst seit dem 5. Juni 2022 Dikasterium f\u00fcr die  Glaubenslehre. 359\t Grossb\u00f6lting, Die schuldigen Hirten, S.\u200671\u201374. Siehe Kapitel 3c. Alle Kleriker und Angeh\u00f6rige eines  Instituts des geweihten Lebens oder einer Gesellschaft des apostolischen Lebens, die Kenntnis von einem  Fall eines m\u00f6glichen Sexualdelikts durch Kleriker oder Ordensleute haben, wurden explizit verpflichtet  \u00abdie Tatsache beizeiten dem Ordinarius des Ortes, wo die Taten stattgefunden haben sollen, oder einem  anderen Ordinarius gem\u00e4ss can. 134 CIC und can. 984 CCEO zu melden.\u00bb, Art.\u20063 \u00a7 1 Motu Proprio Vos estis  lux mundi vom 7.5.2019. 360\t Rivallain, Comprendre l\u2019affaire Rupnik, in: La Vie, 27.12.2022, www.lavie.fr/christianisme/eglise/ comprendre-laffaire-rupnik-en-six-grandes-questions-85968.php, Stand: 20.04.2023. \n\n#######################\n\nSeite 93\n\n93 6.\u2003Umgang der katholischen Kirche mit sexuellem Missbrauch"
        },
        {
            "end": 41432,
            "id": "no_annotation_45",
            "start": 41430,
            "text": " F"
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:08:40.136+0200",
            "end": 41605,
            "id": "CATMA_2FD6BA2B-27BC-42EE-895D-BCFD4150DB91",
            "start": 41432,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": "\u00fcr den Straftatbestand des  sexuellen Missbrauchs hob die Kongregation f\u00fcr die Glaubenslehre die Verj\u00e4h\u00ad rung nicht auf und verfolgte die Vorw\u00fcrfe entsprechend nicht weiter."
        },
        {
            "end": 41606,
            "id": "no_annotation_46",
            "start": 41605,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:09:00.929+0200",
            "end": 41759,
            "id": "CATMA_5167B6B3-A68C-4B0A-BFDE-A9DCD5B2A082",
            "start": 41606,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Die ausge\u00ad sprochene Exkommunikation wurde noch im selben Monat aufgehoben, was bei  dieser Strafe h\u00e4ufig der Fall ist, insofern der T\u00e4ter gest\u00e4ndig ist."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11832550",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:09:13.841+0200",
            "end": 41755,
            "id": "CATMA_4B8408D8-2AC6-479B-A4D5-62DE7F473CC3",
            "start": 41745,
            "tag_type": "Gest\u00e4ndnis",
            "tag_type_id": "CATMA_EEA0D644-183C-4A2F-91DC-0F509FE577CD",
            "text": "gest\u00e4ndig "
        },
        {
            "end": 41910,
            "id": "no_annotation_47",
            "start": 41759,
            "text": " Dass der T\u00e4ter  einer \u00abmitschuldigen\u00bb Person die Absolution erteilt hatte, wurde in diesem Fall  also kirchenrechtlich bestraft, w\u00e4hrend bez\u00fcglich des"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:10:14.793+0200",
            "end": 41932,
            "id": "CATMA_FF0EADB7-8DE2-4453-AFB9-7C0A5A12696B",
            "start": 41910,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:10:05.388+0200",
            "end": 41932,
            "id": "CATMA_7EAEB6E0-3A12-45C4-AB4E-1CCA63882BDE",
            "start": 41910,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 41937,
            "id": "no_annotation_48",
            "start": 41932,
            "text": " an  "
        },
        {
            "Alter__Betroffene_": "erwachsen",
            "Anzahl__Betroffene_": "ca. 20",
            "Geschlecht__Betroffene_": "weiblich",
            "ID__Betroffene_": "B-S-u",
            "catma_displaycolor": "-9258422",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:10:24.165+0200",
            "end": 41960,
            "id": "CATMA_35DF5F76-E4AD-4F9D-A01E-C0EAD2D1232E",
            "start": 41937,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_1CC42082-7E15-4731-8570-71F4F74C8D9F",
            "text": "ungef\u00e4hr zwanzig Frauen"
        },
        {
            "end": 42021,
            "id": "no_annotation_49",
            "start": 41960,
            "text": " nicht einmal ein kirchenrechtliches Verfahren ange\u00ad strengt "
        },
        {
            "end": 45123,
            "id": "no_annotation_50",
            "start": 42026,
            "text": ".361 Auch in der Schweiz sind \u00e4hnliche F\u00e4lle dokumentiert. So ist aus den konsul\u00ad tierten Quellen ein Fall aus dem Bistum St.\u2006Gallen bekannt, in dem der beschul\u00ad digte Priester 2019 ebenfalls wegen einer absolutio complicis von der Kongrega\u00ad tion f\u00fcr die Glaubenslehre verurteilt wurde, daraufhin seine Reue bekannte und  im selben Standardprozedere wie oben beschrieben von der zuvor ausgespro\u00ad chenen Exkommunikation befreit wurde. Bemerkenswert bei dieser Strafe ist, dass die Person, welcher der T\u00e4ter die  Absolution erteilt, gleichzeitig die betroffene Person des sexuellen Missbrauchs  ist. In dieser Logik ist die betroffene Person mitschuldig am erlebten sexuellen  Missbrauch. Im Schweizer Fall hob das Dikasterium die Verj\u00e4hrung der Taten  allerdings auf und neben der Exkommunikation wurde dem sich bereits im Ru\u00ad hestand befindlichen Priester aufgrund des begangenen sexuellen Missbrauchs  untersagt, das Priesteramt weiterhin auszu\u00fcben sowie mit dem Betroffenen  Kontakt aufzunehmen. Die absolutio complicis wog in der kirchlichen Logik aber  auch hier bedeutend schwerer als der jahrelange sexuelle Missbrauch einer min\u00ad derj\u00e4hrigen Person und wurde entsprechend bedeutend h\u00e4rter bestraft. Dass  diese Haltung einen Einfluss auf das Verhalten von Klerikern haben kann, zeigt  die Reaktion des Beschuldigten. W\u00e4hrend er auf den sexuellen Missbrauch nicht  weiter einging, wehrte er sich in mehreren Briefen gegen den Vorwurf der abso\u00ad lutio complicis \u2013 vermutlich wissend um die m\u00f6glichen schwerwiegenden Kon\u00ad sequenzen.362 c.\u2003Fachgremien \u00abSexuelle \u00dcbergriffe\u00bb ab 2002 Als der in den vorangegangenen Kapiteln vorgestellte Umgang der katholischen  Kirche, der vor allem aus Verschweigen und Vertuschen von Missbrauchsf\u00e4llen  und dem Versetzen von beschuldigten und \u00fcberf\u00fchrten Klerikern bestand, im\u00ad mer \u00f6fters f\u00fcr Skandale sorgte, sahen sich die Verantwortlichen zum Handeln  gezwungen. Unter dem Druck einiger bekanntgewordener F\u00e4lle, die in den fr\u00fc\u00ad hen 2000er Jahren f\u00fcr grosse \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung sorgten, bildete die Schwei\u00ad zer Bischofskonferenz 2001 eine Fachgruppe zum Thema. Ende 2002 erliess  die SBK dann erstmalig ihre \u00abRichtlinien f\u00fcr die Di\u00f6zesen der Schweizer Bi\u00ad schofskonferenz betreffend sexuelle \u00dcbergriffe in der Seelsorge\u00bb. Darin wurde  nicht nur das Verhalten der Bist\u00fcmer bei der Entdeckung sexueller \u00dcbergriffe  thematisiert, sondern zugleich die \u00abEinsetzung eines Fachgremiums \u2039Sexuelle  \u00dcbergriffe in der Pastoral\u203a [\u2026], die aus Vertretern der Kirche und Fachleuten  bez\u00fcglich der psychologischen, sozialen und rechtlichen Aspekte sexueller  361\t Lebrun, Affaire Rupnik, in: La Vie, 21.02.2023, www.lavie.fr/christianisme/eglise/affaire-rupnik- 15-nouvelles-victimes-30-ans-dabus-et-une-procedure-interminable-87113.php, Stand: 20.04.2023. 362\t Geheimarchiv des Bistums St.\u2006Gallen, Mappe Strafverfahren S.N. \n\n#######################\n\nSeite 96\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 96 Fallbeispiel zur Entwicklung des Fachgremiums St.\u2006Gallen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:30:05.358+0200",
            "end": 45126,
            "id": "S-8",
            "start": 45123,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Im "
        },
        {
            "end": 45199,
            "id": "no_annotation_51",
            "start": 45126,
            "text": "ersten Jahr seiner Existenz behandelte das Fachgremium St.\u2006Gallen zw\u00f6lf  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:31:12.336+0200",
            "end": 45226,
            "id": "CATMA_BF04C2B2-6531-4832-AFFE-AA18E3858AF1",
            "start": 45199,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "F\u00e4lle sexuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 45251,
            "id": "no_annotation_52",
            "start": 45226,
            "text": ". Einer davon betraf den "
        },
        {
            "Anzahl__Beschuldigte_": "1",
            "Geschlecht_Beschuldigter": "m\u00e4nnlich",
            "ID__Beschuldigte_": "T-S-6",
            "Rolle__Beschuldigte_": "",
            "catma_displaycolor": "-5286262",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:31:28.095+0200",
            "end": 45264,
            "id": "CATMA_D73E08F0-F38E-4572-8046-A4779E31F2C4",
            "start": 45251,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_0E3DFEA2-E250-4580-BC82-29A15E865250",
            "text": "Priester E.\u2006M"
        },
        {
            "end": 45266,
            "id": "no_annotation_53",
            "start": 45264,
            "text": ". "
        },
        {
            "Alter__Betroffene_": [
                "erwachsen",
                "minderj\u00e4hrig"
            ],
            "Anzahl__Betroffene_": "",
            "Geschlecht__Betroffene_": "weiblich",
            "ID__Betroffene_": "B-S-4",
            "catma_displaycolor": "-9258422",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:32:16.968+0200",
            "end": 45275,
            "id": "CATMA_DC3D1238-8A85-471D-9B77-34348E05025E",
            "start": 45266,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_1CC42082-7E15-4731-8570-71F4F74C8D9F",
            "text": "Eine Frau"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5775611",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:33:42.689+0200",
            "end": 45472,
            "id": "CATMA_4960B31C-2122-4CB0-A753-D714D01AD714",
            "start": 45267,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_4B58BD11-F55C-4E4B-A09C-474BD5D22CE0",
            "text": "ine Frau  hatte sich im April 2002 gemeldet und sowohl von in ihrer Kindheit durch E.\u2006M.  erlebte \u00dcbergriffe als auch von grenz\u00fcberschreitendem Verhalten desselben  Priesters im Erwachsenenalter berichtet."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:33:26.784+0200",
            "end": 45301,
            "id": "CATMA_1F2881AD-34C6-4941-81FA-212579AE2F84",
            "start": 45291,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "April 2002"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:34:06.010+0200",
            "end": 45375,
            "id": "CATMA_A51322FB-2184-47CE-B545-AEAF5476AF95",
            "start": 45357,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "erlebte \u00dcbergriffe"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:34:20.514+0200",
            "end": 45462,
            "id": "CATMA_9A93A9AA-ACD7-4EC1-A79E-877419C5BDD5",
            "start": 45389,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "grenz\u00fcberschreitendem Verhalten desselben  Priesters im Erwachsenenalter "
        },
        {
            "end": 45488,
            "id": "no_annotation_54",
            "start": 45472,
            "text": " Weiter gebe es "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:35:09.041+0200",
            "end": 45497,
            "id": "CATMA_9A21A632-F6AB-422F-AA64-CF31F3BFCD20",
            "start": 45488,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Ger\u00fcchte "
        },
        {
            "end": 45507,
            "id": "no_annotation_55",
            "start": 45497,
            "text": "bez\u00fcglich "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:34:42.773+0200",
            "end": 45538,
            "id": "CATMA_91ABF147-5A9A-4668-BAFB-888EB79D6EAF",
            "start": 45507,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " \u00dcbergriffe in einem Kinderheim"
        },
        {
            "end": 45588,
            "id": "no_annotation_56",
            "start": 45538,
            "text": ", das der Priester E.\u2006M. regelm\u00e4ssig besuchte.370 "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:36:31.129+0200",
            "end": 45670,
            "id": "CATMA_6B128F8D-AB7C-4180-A749-5369E50EFE7C",
            "start": 45588,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Das Fachgremium benachrichtigte den damaligen Bischof Ivo F\u00fcrer \u00fcber die  Vorw\u00fcrfe"
        },
        {
            "end": 45938,
            "id": "no_annotation_57",
            "start": 45670,
            "text": ", wobei der kollegiale Umgangston in der Korrespondenz eine enge Be\u00ad ziehung zwischen dem Bischof und dem beschuldigten Priester vermuten l\u00e4sst  und letzterer neben seiner T\u00e4tigkeit in einer Pfarrei eine wichtige Funktion in\u00ad nerhalb des Bistums St.\u2006Gallen innehatte. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:36:54.152+0200",
            "end": 46042,
            "id": "CATMA_0B1AE524-75D5-4C16-BA99-43E6EB2527FE",
            "start": 45938,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Als einzige Sofortmassnahme erliess  der Bischof Ivo F\u00fcrer ein Besuchsverbot f\u00fcr das genannte Kinderheim"
        },
        {
            "end": 46139,
            "id": "no_annotation_58",
            "start": 46042,
            "text": ".371 Die Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber E.\u2006M. schienen sich nach Gespr\u00e4chen des Fachgre\u00ad miums zu entkr\u00e4ften:"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:37:17.209+0200",
            "end": 46235,
            "id": "CATMA_B8409C60-00CA-4FEE-AE4F-222858280FEB",
            "start": 46139,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": " Der beschuldigte Priester rechtfertigte sein Verhalten und  stellte es in den Kontext der Zeit,"
        },
        {
            "end": 46236,
            "id": "no_annotation_59",
            "start": 46235,
            "text": " "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-15701633",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:37:35.594+0200",
            "end": 46421,
            "id": "CATMA_1DC94C43-AEAE-47C2-BFDB-5D85D94CFEE2",
            "start": 46236,
            "tag_type": "Neutralisierung",
            "tag_type_id": "CATMA_1ACCBEA2-4C4D-449A-9282-F643C117AF7E",
            "text": "w\u00e4hrend die Leiterin des Kinderheims, eine  katholische Ordensschwester, keinerlei Informationen oder Vermutungen be\u00ad z\u00fcglich m\u00f6glicher \u00dcbergriffe durch den Priester best\u00e4tigten konnte."
        },
        {
            "end": 46422,
            "id": "no_annotation_60",
            "start": 46421,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:37:54.142+0200",
            "end": 46563,
            "id": "CATMA_40FFDFDB-3DCB-48B2-93FB-78887CD7A097",
            "start": 46422,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Das Fach\u00ad gremium empfahl zu diesem Zeitpunkt, das Hausverbot aufzuheben, da sich der  Verdacht auf sexuelle \u00dcbergriffe nicht erh\u00e4rtet h\u00e4tte."
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:39:26.627+0200",
            "end": 46541,
            "id": "CATMA_F18565CF-7D3E-42B0-BCCF-84DEBD4FAFF0",
            "start": 46522,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuelle \u00dcbergriffe"
        },
        {
            "end": 46568,
            "id": "no_annotation_61",
            "start": 46563,
            "text": "372 N"
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:38:42.393+0200",
            "end": 46799,
            "id": "CATMA_BFA503E2-543A-46E6-943A-03EE4119B29C",
            "start": 46568,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "ur wenige Wochen sp\u00e4ter sagte eine Frau gegen\u00fcber einem Mitglied des  Fachgremiums aus, dass sie w\u00e4hrend der 1990er Jahre im erw\u00e4hnten Kinder\u00ad heim gearbeitet hatte, und berichtete von Erz\u00e4hlungen anderer Mitarbeitenden  und Kinder"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:38:28.141+0200",
            "end": 46689,
            "id": "CATMA_307873B1-0F76-4228-A527-567997385B68",
            "start": 46677,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "1990er Jahre"
        },
        {
            "end": 46834,
            "id": "no_annotation_62",
            "start": 46799,
            "text": ". In diesen wurden die Hinweise auf"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:39:15.569+0200",
            "end": 46871,
            "id": "CATMA_0601BDE2-BD33-4170-9CEB-06DC9519EAA6",
            "start": 46834,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " sexuell missbr\u00e4uchliches Ver\u00ad halten"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:39:04.371+0200",
            "end": 46872,
            "id": "CATMA_95F0F381-1C2C-46F4-84FD-C0CA54B00B2C",
            "start": 46835,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuell missbr\u00e4uchliches Ver\u00ad halten "
        },
        {
            "end": 46908,
            "id": "no_annotation_63",
            "start": 46872,
            "text": "durch den Priester E.\u2006M. konkreter: "
        },
        {
            "Alter__Betroffene_": "minderj\u00e4hrig",
            "Anzahl__Betroffene_": "unbestimmt",
            "Geschlecht__Betroffene_": "unklar",
            "ID__Betroffene_": "B-S-u",
            "catma_displaycolor": "-9258422",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:40:38.803+0200",
            "end": 46915,
            "id": "CATMA_DF6625D6-96EF-4869-BDA3-F4996E61844C",
            "start": 46908,
            "tag_type": "Rahmeninformationen Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_1CC42082-7E15-4731-8570-71F4F74C8D9F",
            "text": "Kinder "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-15895942",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:42:41.617+0200",
            "end": 47013,
            "id": "CATMA_56A02019-B9AE-4138-A049-C684D56862C2",
            "start": 46915,
            "tag_type": "Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_651A25AF-4812-44F4-93CD-2E2762CA7948",
            "text": "berichteten von \u00abkomischen  K\u00fcssen mit der Zunge\u00bb, von Griffen unter Nachthemden beim Zubettgehen "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:40:06.144+0200",
            "end": 47012,
            "id": "CATMA_54F8F8EC-C951-4550-B077-033458C150A6",
            "start": 46931,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "\u00abkomischen  K\u00fcssen mit der Zunge\u00bb, von Griffen unter Nachthemden beim Zubettgehen"
        },
        {
            "end": 47042,
            "id": "no_annotation_64",
            "start": 47013,
            "text": "und  Betreuende erz\u00e4hlten von"
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:43:17.595+0200",
            "end": 47134,
            "id": "CATMA_7218BFFB-4C65-42C4-945F-3066813E67EF",
            "start": 47042,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": " Kindern, die auf einmal nichts mehr mit dem wie\u00ad derkehrenden Besucher zu tun haben wollten"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8577267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:40:25.939+0200",
            "end": 47134,
            "id": "CATMA_437BBDBA-C2FC-403B-B15E-BE894EC8D6B0",
            "start": 47043,
            "tag_type": "Abwehr",
            "tag_type_id": "CATMA_F8DD2F8A-7D68-4E27-A307-A9075DA5D7A5",
            "text": "Kindern, die auf einmal nichts mehr mit dem wie\u00ad derkehrenden Besucher zu tun haben wollten"
        },
        {
            "end": 47135,
            "id": "no_annotation_65",
            "start": 47134,
            "text": "."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:43:58.548+0200",
            "end": 47576,
            "id": "CATMA_05AB2763-1387-4D5A-B7B8-A2CB622EF756",
            "start": 47135,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": " Aufgrund dieser konkreten Ver\u00ad dachtsmomente formulierte das Fachgremium St.\u2006Gallen drei Forderungen an  den Bischof: Den R\u00fccktritt des Priesters von seiner Funktion im Bistum, die  \u00dcberpr\u00fcfung der Lebens- und Arbeitsfelder des Priesters mit Fachpersonen,  eine schriftliche Mitteilung des Bischofs, welche Massnahmen ergriffen worden  waren sowie die Aush\u00e4ndigung einer Best\u00e4tigung einer Therapie-Aufnahme  durch den beschuldigten Priester"
        },
        {
            "end": 47581,
            "id": "no_annotation_66",
            "start": 47576,
            "text": ".373 "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:44:27.764+0200",
            "end": 47669,
            "id": "CATMA_82EF9AAA-1363-412C-A54F-AC4DC1761103",
            "start": 47581,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Bischof Ivo F\u00fcrer muss daraufhin den Beschuldigten mit den Vorw\u00fcrfen  konfrontiert haben"
        },
        {
            "end": 47747,
            "id": "no_annotation_67",
            "start": 47669,
            "text": ", denn dieser antwortete in zwei Briefen, die auch das Fach\u00ad gremium erhielt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9288421",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:45:12.888+0200",
            "end": 48061,
            "id": "CATMA_735D831C-74BB-4A14-9451-D43B5959A51D",
            "start": 47747,
            "tag_type": "Sonstige Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_98C765F9-243B-4C93-9E49-5352101777E6",
            "text": "Darin erkl\u00e4rte er zum einen, weshalb die gemachten Vorw\u00fcrfe  nicht stimmen k\u00f6nnten, zum anderen \u00e4usserte er sich ausf\u00fchrlich zur Vorge\u00ad hensweise des Fachgremiums, das ihn vorverurteile und in die Enge treibe so\u00ad wie keinerlei rechtliche Grundlagen oder Kompetenzen habe, Massnahmen wie  eine Therapie zu verlangen"
        },
        {
            "end": 48063,
            "id": "no_annotation_68",
            "start": 48061,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:45:55.678+0200",
            "end": 48524,
            "id": "CATMA_43F2DF1F-023F-4778-AD40-57F91F1F5458",
            "start": 48063,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Der Bischof antwortete dem Fachgremium im Januar 2003 ebenfalls in einem  Brief. Darin ging er nicht auf die Forderungen des Gremiums ein, sondern stellte  in erster Linie Nach- und R\u00fcckfragen: \u00abKomische K\u00fcsse\u00bb w\u00fcrden als Zungen\u00ad k\u00fcsse interpretiert, ob das genauer abgekl\u00e4rt werden k\u00f6nne? K\u00f6nne die Feststel\u00ad lung mit den Nachthemden, die von Priester E.\u2006M. bestritten werde, nochmals  in einer Aussprache gekl\u00e4rt werden? K\u00f6nnten die Reaktionen der Kinder auch"
        },
        {
            "end": 51659,
            "id": "no_annotation_69",
            "start": 48526,
            "text": "370\t Archiv des di\u00f6zesanen Fachgremiums St.\u2006Gallen, Akte E.\u2006M. 371\t Ebd. 372\t Protokoll Sitzung des di\u00f6zesanen Fachgremiums St.\u2006Gallen, Sitzung 3, 25.09.2002. 373\t Protokoll Sitzung des di\u00f6zesanen Fachgremiums St.\u2006Gallen, Sitzung 4, 11.12.2002. \n\n#######################\n\nSeite 109\n\n109 7.\u2003Fazit  D as in diesem Bericht bilanzierte Pilotprojekt bildet die Basis f\u00fcr k\u00fcnftige  Forschung zu sexuellem Missbrauch, der durch katholische Kleriker und  weitere kirchliche Angestellte sowie Ordensmitglieder begangen wurde.  Im vergangenen Jahr wurden grunds\u00e4tzliche Fragen des Archivzugangs, des  Stands der Erforschung und Dokumentation von F\u00e4llen sexuellen Missbrauchs  innerhalb der katholischen Kirche sowie die bislang unternommenen Anstren\u00ad gungen in deren Aufarbeitung und Vermeidung gekl\u00e4rt. Es handelt sich in Bezug  auf die Schweiz um den ersten systematischen Versuch, diese Thematik wissen\u00ad schaftlich zu fassen und zu umreissen. Im Rahmen dieser Pilotstudie wurde deutlich, dass die katholische Kirche in  der Schweiz \u00fcber eine vielf\u00e4ltige Archivlandschaft verf\u00fcgt und darin reichhalti\u00ad ge Best\u00e4nde zu finden sind, die f\u00fcr die Untersuchung von sexuellem Missbrauch  relevant sind. In einem ersten Schritt hin zu einer tiefgreifenden wissenschaftli\u00ad chen Auseinandersetzung mit dem Thema wurde eine Auslegeordnung erstellt.  Dabei wurde eruiert, welche Archive und Best\u00e4nde von besonderer Relevanz f\u00fcr  die Untersuchung dieses Themas sind, wie sich die Strukturen der Kirche auf die  Strukturen der Archive auswirken und welche katholischen Institutionen, Ver\u00ad eine, Gemeinschaften und Bewegungen zuk\u00fcnftig ebenfalls in die Untersuchung  einbezogen werden m\u00fcssten. Die konsultierten Best\u00e4nde beinhalten unterschiedlich dichte Spuren des se\u00ad xuellen Missbrauchs: Die Geheimarchive und die Archive der Fachgremien bei\u00ad spielsweise bestehen zu einem grossen Teil aus Akten, die direkt aus der Ausein\u00ad andersetzung der Kirche mit dieser Thematik entstanden sind. Andere Archive  enthalten teilweise nur sehr sp\u00e4rlich direkte Hinweise auf sexuellen Missbrauch,  k\u00f6nnen aber zur Erg\u00e4nzung des Kontextes oder f\u00fcr weitere Abkl\u00e4rungen den\u00ad noch unverzichtbare Informationen und Hinweise liefern. Dem Projektteam wurden die notwendigen Zug\u00e4nge zu den Archiven gross\u00ad mehrheitlich erm\u00f6glicht. Bis auf einige Ausnahmen gab es keine gr\u00f6sseren H\u00fcr\u00ad den beim Aktenzugang und die \u00fcberwiegende Mehrheit der Verantwortungstr\u00e4\u00ad gerinnen und -tr\u00e4ger der Kirche hielt sich grunds\u00e4tzlich an die Zusicherung, die  Archive f\u00fcr die Forschenden ohne Einschr\u00e4nkungen zu \u00f6ffnen. Es wird auch in  zuk\u00fcnftigen Untersuchungen zentral sein, dass Forschende uneingeschr\u00e4nkte  Akteneinsicht und Zugang zu dem in den Institutionen reichhaltig vorhandenen  Wissen erhalten. Gleichzeitig wurde aber auch deutlich, wo die Grenzen der Ko\u00ad operationsbereitschaft der katholischen Kirche als transnationale Organisation  liegen: Eine Anfrage zur Einsicht in die Archive der Apostolischen Nuntiatur der  Schweiz wurde abschl\u00e4gig beantwortet und auch bei der Einsicht in die Archive  der r\u00f6mischen Kurie deuten internationale Erfahrungen auf gr\u00f6ssere Hinder\u00ad nisse hin. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11700002",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:50:09.098+0200",
            "end": 51969,
            "id": "CATMA_71763938-60B4-4205-AF4C-8C15C4C0E67F_0",
            "start": 51659,
            "tag_type": "Statistik",
            "tag_type_id": "CATMA_3559CA23-2F8B-4EC2-B0C0-5E20EB44151B",
            "text": "Im Rahmen des Pilotprojekts konnten 1\u2019002 F\u00e4lle sexuellen Missbrauchs im  Umfeld der katholischen Kirche seit 1950 mit 510 Beschuldigten und 921 Betrof\u00ad fenen identifiziert werden \u2013 deutlich mehr F\u00e4lle, als von der Kirche bislang \u00f6f\u00ad fentlich kommuniziert wurden. Mindestens jeder siebte Fall betraf erwachsene"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11700002",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:50:09.098+0200",
            "end": 52173,
            "id": "CATMA_71763938-60B4-4205-AF4C-8C15C4C0E67F_1",
            "start": 52165,
            "tag_type": "Statistik",
            "tag_type_id": "CATMA_3559CA23-2F8B-4EC2-B0C0-5E20EB44151B",
            "text": "Personen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:48:10.832+0200",
            "end": 51662,
            "id": "S-9",
            "start": 51659,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Im "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-15T17:49:21.061+0200",
            "end": 51972,
            "id": "CATMA_50BFE633-86EE-4E3E-981A-922EEB3D86F3",
            "start": 51959,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "erwachsene  \n"
        },
        {
            "end": 52165,
            "id": "no_annotation_70",
            "start": 51972,
            "text": "\n#######################\n\nSeite 110\n\nBericht zum Pilotprojekt zur Geschichte sexuellen Missbrauchs im Umfeld  der r\u00f6misch-katholischen Kirche in der Schweiz seit Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts 110 "
        },
        {
            "end": 55852,
            "id": "no_annotation_71",
            "start": 52173,
            "text": ". Bislang wurde zur Identifikation von F\u00e4llen mit einem stark einge\u00ad schr\u00e4nkten Quellenkorpus gearbeitet. Es ist sehr wahrscheinlich, dass sich wei\u00ad tere F\u00e4lle identifizieren lassen, wenn zus\u00e4tzliche Quellenbest\u00e4nde und Archive  ber\u00fccksichtigt werden. Dazu sind in zuk\u00fcnftigen Forschungsprojekten weitere  umfassende Quellenrecherchen n\u00f6tig. Dennoch konnten bereits erste Aussagen zum Umgang der katholischen Kir\u00ad che mit sexuellem Missbrauch seit der Mitte des 20.\u2006Jahrhunderts getroffen wer\u00ad den. So wurde deutlich, dass Verantwortliche der Kirche sexuellen Missbrauch  bis in die 2000er Jahre hinein in den meisten der ausgewerteten F\u00e4lle ignorier\u00ad ten, verschwiegen oder bagatellisierten. Wenn sie zum Handeln gezwungen  waren, taten sie dies h\u00e4ufig nicht mit Blick auf die Betroffenen, sondern zum  Schutz der T\u00e4terinnen und T\u00e4ter, der Institution und der eigenen Position. In  vielen F\u00e4llen wurde sexueller Missbrauch \u00abausgesessen\u00bb, Beschuldigte versetzt  sowie Betroffene und Mitwissende zum Schweigen verpflichtet. Dadurch nah\u00ad men Verantwortliche der Kirche in Kauf, dass es zu weiteren F\u00e4llen sexuellen  Missbrauchs kam. Die Existenz eines kirchlichen Rechts parallel zum weltlichen Recht bef\u00f6r\u00ad derte diese Vertuschung und Verschleierung noch. Zudem haben die Regelungen  des kanonischen Rechts bez\u00fcglich Aktenaufbewahrung und -\u00fcberlieferung die  Aktenlage zur Erforschung sexuellen Missbrauchs im Umfeld der Kirche stark  gepr\u00e4gt. Die bis heute existierenden Vorschriften zur F\u00fchrung eines Geheimar\u00ad chivs, vor allem zur regelm\u00e4ssigen Vernichtung von Dokumenten, f\u00fchrten dazu,  dass im Untersuchungszeitraum in mehreren Archiven Akten vernichtet wur\u00ad den. In anderen muss eine solche Massnahme angenommen werden. Dies wirkt  sich nicht nur erheblich auf die wissenschaftliche Forschung aus, sondern auch  auf Betroffene, welche die sie betreffenden Dokumente einsehen m\u00f6chten. Aus  einer Forschungs- und Betroffenenperspektive positiv hervorzuheben ist, dass  die Mehrheit der Schweizer Bist\u00fcmer in den letzten Jahren die Bestimmungen \u2013  sowohl zum F\u00fchren eines Geheimarchivs als auch zur Aktenvernichtung \u2013 nicht  mehr oder nur noch teilweise umgesetzt haben. Eine grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung in Umgang, Pr\u00e4vention und Sanktionie\u00ad rung sexueller Missbr\u00e4uche durch die Verantwortlichen der katholischen Kir\u00ad che ist erst im 21.\u2006Jahrhundert feststellbar. Diese ahnden Missbrauch heute  konsequenter. Die Ursachen daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig und stehen in einem gesamt\u00ad gesellschaftlichen Kontext. So gab es einen Wandel im Umgang mit Sexualit\u00e4t  und sexuellem Missbrauch.431 Zudem haben sich die gesellschaftlichen Vorstel\u00ad lungen von Kindeswohl und Kinderschutz wesentlich ver\u00e4ndert,432 was zu einem  Wandel in der Gesetzgebung und Rechtsprechung f\u00fchrte. Schliesslich trug auch  die mediale Berichterstattung in den letzten Jahrzehnten wesentlich dazu bei,  dass Missbrauch in der katholischen Kirche heute grunds\u00e4tzlich nicht mehr to\u00ad leriert wird. Die im vorliegenden Bericht ausgef\u00fchrten Fallbeispiele haben gezeigt, dass  die Quellenbest\u00e4nde sehr ergiebig sind. Aufgrund von Ergebnissen aus der na\u00ad tionalen und internationalen Forschungsliteratur und der Analyse der bereits  ausgewerteten F\u00e4lle konnten erste m\u00f6gliche Ausrichtungen k\u00fcnftiger For\u00ad schungsvorhaben, zuk\u00fcnftige thematische \u00abSchneisen\u00bb und Forschungsgegen\u00ad st\u00e4nde herausgearbeitet werden, die neue Erkenntnisse im Bereich des sexuel\u00ad len Missbrauchs im Umfeld der katholischen Kirche erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. So  wird vorgeschlagen, die vorgestellten R\u00e4ume und Konstellationen des sexuellen  431\t Vgl. Matter, Das sexuelle Schutzalter. 432\t Seglias, Heimerziehung \u2013 eine historische Perspektive, S.\u200654\u201356. \n\n\n"
        }
    ]
}