{
    "annotations": [
        {
            "end": 1580,
            "id": "no_annotation_0",
            "start": 0,
            "text": "#######################\n\nSeite 22\n\n22 Bei der Sichtung der Datei \u201e_Gesamt\u00fcbersicht und Antr\u00e4ge auf Anerkennung des Leids\u201c, haben  wir festgestellt, dass hier lediglich zwei Kleriker fehlten, die sowohl in der Excel-Datei \u201eBeschul- digeninkard\u201c als auch im Compliance-Bericht der Kanzlei Axis enthalten waren. Nach unserer  \u00dcberpr\u00fcfung haben wir diese beiden Kleriker, in die \u00fcberarbeitete Excel Datei aufgenommen, so  dass diese nun den Gesamt\u00fcberblick \u00fcber die beschuldigten Priester darstellt.  Zu einer Person waren in der Ursprungsdatei bis auf deren Namen keine weiteren Angaben  enthalten, daher haben wir diese Information entfernt. Zus\u00e4tzlich haben wir in der \u00fcberarbei- teten Excel-Datei soweit es uns m\u00f6glich war, einige fehlende Information z.B. zum Tatzeitpunkt  oder zu den Meldungen erg\u00e4nzt. Die \u00fcberarbeitete Excel-Datei, deren Daten wir mit Hilfe des  Statistikprogramms SPSS ausgewertet haben, enth\u00e4lt insgesamt Angaben zu 191 Personen, von  denen 16 nicht namentlich bekannt sind und gibt den Stand im Jahr 2021 wieder.5 Wie schon er- w\u00e4hnt wurden bei einer Meldung zwei namentlich nicht bekannte Kapl\u00e4ne beschuldigt. Diese  haben wir bei der Auswertung, wie eine Person behandelt, so dass der Datensatz aus 190 \u201ePerso- nen\u201c besteht. Da wir von einer hohen Dunkelziffer von Missbrauchsf\u00e4llen ausgehen, die nicht in  den Akten dokumentiert sind und zu denen es bisher noch keine Meldung gibt, sind die folgen- den Auswertungen als wichtige Informationen zu verstehen, die jedoch nicht das tats\u00e4chliche  Ausma\u00df an sexualisierter Gewalt im Bistum Essen darstellen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:42:54.103+0200",
            "end": 1585,
            "id": "E-1",
            "start": 1580,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Eine "
        },
        {
            "end": 1808,
            "id": "no_annotation_1",
            "start": 1585,
            "text": "Besonderheit des von uns verwendeten Datensatzes ist, dass er auch Daten zu 19 beschul- digten Personen enth\u00e4lt, die aus Sicht des Bistums Essen als rehabilitiert anzusehen sind. Hierzu  sind bei sechs Beschuldigten genaue "
        },
        {
            "Art": "direkt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:44:07.206+0200",
            "end": 2008,
            "id": "CATMA_06695039-3A3F-4B63-843A-E4DEBFAA6F5E",
            "start": 1808,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "Angaben zu Gr\u00fcnden angegeben: (1) Vorwurf zur\u00fcckgenom- men; (2) Vorwurf nicht aufrecht zu erhalten; (3) Mangel an Beweisen; (4) widerrufen; (5) nicht  plausibel und (6) kein sex. Missbrauch/vollj\u00e4hrig"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:43:49.753+0200",
            "end": 1997,
            "id": "CATMA_03E5B283-B0D0-449A-9C34-91D100925AB4",
            "start": 1977,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "kein sex. Missbrauch"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:43:26.819+0200",
            "end": 2008,
            "id": "CATMA_BC242E97-5776-45EE-935F-35FB8F4BA992",
            "start": 1998,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "vollj\u00e4hrig"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:43:19.225+0200",
            "end": 2008,
            "id": "_0",
            "start": 1998,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "vollj\u00e4hrig"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:51:45.578+0200",
            "end": 8257,
            "id": "_1",
            "start": 8251,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "Klasse"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:54:01.204+0200",
            "end": 10045,
            "id": "_2",
            "start": 10043,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": ") "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:28:06.788+0200",
            "end": 13627,
            "id": "_3",
            "start": 13624,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "hat"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:41:59.293+0200",
            "end": 16446,
            "id": "_4",
            "start": 16439,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "stellen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:44:29.767+0200",
            "end": 20751,
            "id": "_5",
            "start": 20747,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "kann"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:50:21.029+0200",
            "end": 24538,
            "id": "_6",
            "start": 24531,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "bringen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:54:19.808+0200",
            "end": 26808,
            "id": "_7",
            "start": 26786,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "Entwicklungshemmnissen"
        },
        {
            "end": 7784,
            "id": "no_annotation_2",
            "start": 2008,
            "text": ". Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren acht Di\u00f6zesanpries- ter, ein Diakon, sechs Ordenspriester und vier weltliche Mitarbeiter. 2.1\t Zuordnung der Beschuldigten zu Personengruppen Bei der Zuordnung der Beschuldigten zu Personengruppen6 zeigt die weitere Analyse, dass die  prozentuale Verteilung sowohl bei der Miteinbeziehung der Rehabilitierten als auch wenn diese  nicht mit einbezogen sind, fast identisch bleibt. 5\t Bei den zehn Meldungen, die wir im Rahmen des Aufrufs des IPP von 2020 erhalten haben, wurden zus\u00e4tzlich noch  zwei bisher nicht beschuldigte Kleriker genannt. Aufgrund unvollst\u00e4ndiger Informationen, haben wir diese beiden  Kleriker nicht in die statistische Auswertung aufgenommen. 6\t Zu der Gruppe der Di\u00f6zesanpriester wurden auch die f\u00fcnf Priester gez\u00e4hlt, die in anderen (Erz-) Bist\u00fcmer inkardiniert  waren bzw. sind und zweitweise im Bistum Essen eingesetzt wurden. \n\n#######################\n\nSeite 56\n\n56 gesetzt, soll N. aber im Dienst der Erzdi\u00f6zese bleiben. Das Gehalt wird weitergef\u00fchrt wie bisher.  Gruber informiert seinen Essener Kollegen mit Datum vom 28.01.1985 noch gesondert \u00fcber die  Lage. St\u00fcting antwortet am 18.02.1985 und bedankt sich f\u00fcr die \u201everst\u00e4ndnisvolle und entgegen- kommende Behandlung seitens des Erzbisch\u00f6flichen Ordinariats\u201c. Immer hin gibt er auch seiner  Hoffnung Ausdruck, dass den betroffenen Jugendlichen kein bleibender Schaden erw\u00e4chst und  dass Kaplan N. mit Hilfe seines Arztes die richtigen Konsequenzen zieht.  Am 24. M\u00e4rz 1986 berichtet Gruber dem Essener Generalvikar schriftlich, dass die Anklage- schrift nun vorliege und den Vorwurf des sexuellen Missbrauchs von Kindern und mehrere Ver- gehen des sexuellen Missbrauchs von Schutzbefohlenen enthalte. Gruber gibt seiner Hoffnung  Ausdruck, dass eine Bew\u00e4hrungsstrafe m\u00f6glich sein kann. Er begr\u00fcndet dies mit dem Sachver- st\u00e4ndigen-Gutachten, das voraussichtlich wegen \u201eSt\u00f6rungen der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung in  dem fraglichen Bereich\u201c eine verminderte Schuldf\u00e4higkeit attestieren wird. Zum anderen sei N.  gest\u00e4ndig. Der dritte genannte Grund macht die Verwobenheit der katholischen Kirche mit der  Zivilgesellschaft auf drastische Weise deutlich. Gruber schreibt: \u201eDer vorsitzende Richter wird Herr B. sein. Er ist praktizierender Katholik, ein Bruder von (\u2026)  dem (\u2026) Vizepr\u00e4sidenten im Zentralkomitee der deutschen Katholiken. Es besteht begr\u00fcndete  Hoffnung, da\u00df alle Beteiligten jedes Aufsehen in der \u00d6ffentlichkeit vermeiden werden.\u201c Mithilfe eines katholischen Richters kann die Institution Kirche vor einem Skandal gesch\u00fctzt  werden. St\u00fcting schreibt daraufhin an den \u201eLieben Herrn Kaplan\u201c, er d\u00fcrfe sicher sein, dass sein Hei- matbistum ihn nicht alleine lasse, \u201ewie auch immer das Urteil lauten mag\u201c. Am 18.06.1986 verurteilt das zust\u00e4ndige Amtsgericht N. zu 16 Monaten Freiheitsstrafe, die auf  f\u00fcnf Jahre zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt wird und zur Zahlung von 4000 Mark an die katholische Ju- gendf\u00fcrsorge. F\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung wurden keine Auflagen gegeben. N. erkl\u00e4rte von sich aus,  keine Aufgaben in Jugendarbeit oder Schule \u00fcbernehmen zu wollen. Er wolle \u201edieses gef\u00e4hrliche  Metier meiden\u201c. (Brief von Gruber an St\u00fcting vom 20.06.1986). Gruber schreibt weiter, es stelle  sich nun die Frage, wie es mit N. im Erzbistum M\u00fcnchen-Freising weitergehen k\u00f6nne. Er habe  da schon Ideen, m\u00fcsse diese aber erst noch mit dem Kardinal besprechen. N. solle auf jeden Fall  die Therapie bei Dr. K. fortsetzen. Das Festhalten an der Verwendung von N. in der Seelsorge wird auch dadurch deutlich, dass bei  der Glaubenskongregation in Rom die Erlaubnis eingeholt wird, dass N. aufgrund seiner Alko- holkrankheit, die heilige Eucharistie ohne vergorenen Wein feiern darf. Am 03.10.1986 wird die  entsprechende Erlaubnis erteilt. Nach einem guten Jahr Einsatz in der Altenheim-Seelsorge wird  N. schon Ende 1987 wieder in einer Gemeinde eingesetzt. J. wird sein neues Wirkungsfeld, das  er ohne Einschr\u00e4nkungen (und ohne an seine Versicherung vor Gericht zu erinnern, dass er auf  Jugendarbeit und Schuldienst verzichten wolle) wahrnimmt. \n\n#######################\n\nSeite 204\n\n204 \u201eUnd wie oft h\u00e4tte man ihn am Bahnhof gesehen, und wie oft h\u00e4tte man ihn in eben diesem  Haus mit Jungen, angeblich Schulfreunden, Neffen, und man w\u00fcrde zusammen eine Pizza es- sen. Und es h\u00e4tten doch alle gewusst. Und es w\u00e4r doch schlicht gelogen zu sagen, dass das nicht  bekannt gewesen sei. Und beide Damen fanden das ganz schlimm.\u201c (Bistumsverantwortlicher) In einem hierarchischen System wie dem Bistum k\u00f6nnen die Mitarbeitenden auf den unte- ren Hierarchiestufen auch noch in den 1990er und 2000er Jahren ihre Vorgesetzten nicht an- schw\u00e4rzen. Sie k\u00f6nnen noch nicht einmal ihr Wissen auf der Ebene von Ger\u00fcchten und Getu- schel teilen.  \u201e\u2026die beiden Herzen von Damen, obrigkeitstreu ist gar kein Ausdruck. Die (\u2026) sind in einer  ganz anderen Generation gro\u00dfgeworden, das war die Generation, die dem Herrn Offizial noch  das B\u00fctterchen geschmiert haben und alles getan haben. Und wenn die was nicht sagen sollten,  haben die nichts gesagt (\u2026) und da haben die mit den anderen auch nicht dr\u00fcber geredet. Das  lag gar nicht in deren \u2013 oder liegt gar nicht in deren Natur. Und zu versuchen, sie zu ermuntern  zu sprechen, auch in sp\u00e4teren Zeiten, wenn ihnen was nicht gefallen hat, ein ganz einfacher  Arbeitszusammenhang und ich versucht hab zu ermuntern, wenn das doch so und so einfacher  w\u00e4re, dann sprecht doch mal dr\u00fcber. Lasst uns doch mal offen \u2013 das war nicht m\u00f6glich.\u201c (Bis- tumsverantwortlicher) Vernebelungsstrategien Trotz der im Laufe der Jahre immer ungenierter ausgelebten Sexualit\u00e4t gelang es U.\u2009E. \u00fcber einen  langen Zeitraum, seine Umgebung im Unklaren zu lassen. Er war unkonventionell \u2013 vor allem  als Priester \u2013 aber doch sehr bourgeois in seinem Lebensstil. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:49:02.055+0200",
            "end": 7789,
            "id": "E-2",
            "start": 7784,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Dazu "
        },
        {
            "end": 7797,
            "id": "no_annotation_3",
            "start": 7789,
            "text": "kam ein "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:49:41.512+0200",
            "end": 7837,
            "id": "CATMA_CFBEBF54-8376-4D23-9C11-0A3AE7520BBA",
            "start": 7797,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "zugewandtes Ver- halten gegen\u00fcber Frauen"
        },
        {
            "end": 7839,
            "id": "no_annotation_4",
            "start": 7837,
            "text": ". "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:50:43.073+0200",
            "end": 7979,
            "id": "CATMA_C34B2F38-F0F1-4891-A511-F364D3A9F22D",
            "start": 7839,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Zeitzeuginnen berichten, dass U.\u2009E. gerne mit Frauen flirtete, dazu ein  guter T\u00e4nzer war und nicht den Eindruck vermittelte, er sei schwul:"
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:52:29.453+0200",
            "end": 7900,
            "id": "CATMA_823A8B67-67F6-4FBC-B105-71DC1FF61B16",
            "start": 7864,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": "dass U.\u2009E. gerne mit Frauen flirtete"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:53:51.520+0200",
            "end": 7892,
            "id": "CATMA_0FAA011D-9C87-4114-AFC4-494E19E37859",
            "start": 7885,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:53:34.228+0200",
            "end": 7891,
            "id": "CATMA_98146F40-B289-4A86-83B5-7BE52C8341D7",
            "start": 7885,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:52:55.659+0200",
            "end": 7978,
            "id": "CATMA_1AD860A1-B88B-412F-86A5-F14AB2B85650",
            "start": 7932,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": " nicht den Eindruck vermittelte, er sei schwul"
        },
        {
            "end": 7980,
            "id": "no_annotation_5",
            "start": 7979,
            "text": " "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:41:52.667+0200",
            "end": 8257,
            "id": "CATMA_43B6313D-025E-4A44-907D-ED7A2DCAAC63",
            "start": 7980,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "\u201eDer hatte wirklich eine Menge Wissen, ein hochbeweglicher Kopf, eine charmante Art. Der war  eigentlich immer ein bisschen flirty, aber ohne dabei irgendwie auch nur ann\u00e4hernd sowas  wie eine schwule Tanzmaus zu sein oder sowas. Der hatte echt Klasse, der hatte richtig Klasse"
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-05T17:53:14.505+0200",
            "end": 8110,
            "id": "CATMA_C3572638-299A-4A22-9EA2-F94E2A1B695F",
            "start": 8104,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": "flirty"
        },
        {
            "end": 9141,
            "id": "no_annotation_6",
            "start": 8257,
            "text": ".\u201c So gelang es U.\u2009E., Mitarbeitende des Bistums Essen \u00fcber seine tats\u00e4chlichen Z\u00f6libatsverst\u00f6\u00dfe  und seine sexuelle Orientierung lange Zeit im Unklaren zu lassen. Dies nutzten die meisten sei- ner Kollegen und Kolleginnen sowie Vorgesetzten im Bistum, um sich und anderen gegen\u00fcber  immer wieder zu versichern, sie h\u00e4tten von nichts gewusst und nie etwas mitbekommen.  Mit diesem verschwommenen Bild konnte U.\u2009E. auch seine promiskuitive Sexualit\u00e4t verschlei- ern. Diejenigen, die von seiner sexuellen Orientierung ahnten oder wussten, konnten sich zum  einen einreden, er habe ja einen festen Partner. Auch das widerspricht dem Z\u00f6libat, l\u00e4sst sich  aber gut in eine b\u00fcrgerliche Sicht auf Sexualit\u00e4t integrieren. Eine monogame Beziehung klingt  nach Ehe, nach einer gewissen Biederkeit, Verl\u00e4sslichkeit und nicht nach sexueller Obsession.  \n\n#######################\n\nSeite 205\n\n205 \u201e"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:46:05.095+0200",
            "end": 9146,
            "id": "E-3",
            "start": 9141,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Also "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:46:47.528+0200",
            "end": 9282,
            "id": "CATMA_B59D7018-8A45-400C-B9FF-5EC37465B8DC",
            "start": 9141,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Also wenn R. nur den [Partner] gehabt h\u00e4tte, h\u00e4tte ich damit v\u00f6llig problemlos leben k\u00f6nnen.  Ich kannte auch Priester, die hatten eine Frau."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-16039255",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:47:58.095+0200",
            "end": 9281,
            "id": "CATMA_982ED410-DE0E-478E-9372-2BEFDC354679",
            "start": 9234,
            "tag_type": "Liebesbeziehung",
            "tag_type_id": "CATMA_B1F08B14-5504-41F4-AFCF-E502CDB2EA9D",
            "text": " Ich kannte auch Priester, die hatten eine Frau"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:48:14.166+0200",
            "end": 9282,
            "id": "CATMA_AE0C332C-7DDC-4D7F-B838-3D47960FD1CB",
            "start": 9235,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "Ich kannte auch Priester, die hatten eine Frau."
        },
        {
            "end": 9310,
            "id": "no_annotation_7",
            "start": 9282,
            "text": "\u201c (Bistumsverantwortlicher) "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:54:43.023+0200",
            "end": 9444,
            "id": "CATMA_050265D1-A9F0-41FF-8E94-FEF2C6DA1B81",
            "start": 9310,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "Solch eine Art von Z\u00f6libatsversto\u00df ist in einer modernen, toleranten Auslegung mit dem pries- terlichen Leben in Einklang zu bringen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9566039",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:54:25.155+0200",
            "end": 9345,
            "id": "CATMA_960A3D05-B8CB-448D-8AAF-751BDDD02A8F",
            "start": 9329,
            "tag_type": "Z\u00f6libatsversto\u00df",
            "tag_type_id": "CATMA_FF84C8AC-BA1D-4290-AAEB-8100EDC4076E",
            "text": "Z\u00f6libatsversto\u00df "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-11T12:55:16.026+0200",
            "end": 9654,
            "id": "CATMA_A32AFE46-AAC3-4220-8BE5-59F7FEFC8316",
            "start": 9444,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "Da diese Art von Sexualit\u00e4t unabh\u00e4ngig von der sexuel- len Orientierung auch f\u00fcr das Bistum Essen akzeptabel scheint, muss die Umgebung auch nicht  so krampfhaft wegsehen wie bei unverbr\u00e4mter \u201eTriebhaftigkeit\u201c."
        },
        {
            "end": 10043,
            "id": "no_annotation_8",
            "start": 9654,
            "text": " \u201eUnd vor allem, das ist dann so reduziert auf den leiblichen Moment von Sexualit\u00e4t und hat  im Grunde nicht den Zauber der umfassenden Ann\u00e4herung von Menschen zueinander, auch  intellektuell, geistig, kognitiv, im Gespr\u00e4ch, in der Wahrnehmung der gesamten Pers\u00f6nlichkeit.  Es ist so reduziert auf das Objekthafte, das ist ja auch jenseits dieser juristischen Fragestellung.\u201c  (Zeitzeug*in"
        },
        {
            "end": 12907,
            "id": "no_annotation_9",
            "start": 10045,
            "text": "7.5\t Umgang des Bistums Essen mit dem beschuldigten Priester Chronologische Darstellung der Ereignisse und der Handlungen der Bistumsverantwortlichen Nach der Hausdurchsuchung bei U.\u2009E. Ende Dezember 2009 greift die Bistumsspitze schnell und  kompromisslos durch. Die F\u00fchrungskr\u00e4fte im Generalvikariat werden teilweise im Weihnachts- urlaub informiert. Am 30.12.2009 findet in der Wohnung des Personaldezernenten ein Treffen  statt, bei dem die Rechtsanw\u00e4ltin des Bistums, der Pressereferent sowie U.\u2009E. und dessen Rechts- anwalt anwesend sind. Die Missbrauchsbeauftragte konnte nicht erreicht werden und wurde  durch den Personaldezernenten vertreten.  Letzterer verfasst unmittelbar nach dem Gespr\u00e4ch eine Notiz, in der er sich dar\u00fcber entsetzt  zeigt, \u201emit welcher Ungeniertheit E. den ganzen Vorgang geschildert hat. Uns schien alles pein- licher zu sein als ihm selbst.\u201c Hier h\u00e4lt er bereits fest, dass der Bischof handeln solle und dass E.  auf \u201esein Kanonikat verzichten\u201c solle. A. gibt in dem Gespr\u00e4ch an, einen kurdischen Jugendlichen (16 Jahre) mehrmals in einer \u00f6f- fentlichen Toilette in Essen angesprochen zu haben, wobei es auch darum ging, ob sich der Junge  f\u00fcr M\u00e4nner interessiere. Am 27.12.2009 habe E. den Jungen mit zu sich nach Hause genommen,  dort habe es unterschiedliche Handlungen (Streicheln, K\u00fcssen) gegeben, jedoch keinen \u201eOral-  oder Analverkehr\u201c, wie E. betont. Nach 15 bis 20 Minuten habe der Jugendliche das Treffen been- det und E. habe ihm 25,\u2013 \u20ac gegeben, bevor dieser ging. Als Grund f\u00fcr sein Handeln gibt E. seine  Homosexualit\u00e4t an.  In einem Brief vom 31.12.2009 untersagt Bischof Overbeck E. \u201ebis auf weiteres jeden \u00f6ffentli- chen Auftritt, vor allem die Feier der heiligen Eucharistie und jeden Gottesdienstes\u201c. Es sei der  Ausgang des weltlichen Verfahrens abzuwarten, wonach die Angelegenheit kirchenrechtlich zu  kl\u00e4ren sei. Zu diesem Zeitpunkt war Bischof Overbeck erst seit zwei Monaten im Amt. \n\n#######################\n\nSeite 231\n\n231 te Strafe, sondern auch die zu diesem Zeitpunkt erlassene Strafe abb\u00fc\u00dfen m\u00fcsste.  \u00bb\t Im Anschluss an die Urteilsverk\u00fcndung und Versetzung von Pfarrer D. in das Erzbistum K\u00f6ln  meldete sich am 02.03.1989 die Mutter eines weiteren, 10 Jahre alten Jungen, der bei Pfarrer  D. in seiner letzten Einsatzstelle im Bistum M\u00fcnster in der Kommunionsgruppe war an den  Personaldezernenten im Bistum M\u00fcnster. Sie schildert, wie Pfarrer D. versucht habe, mit  dem Jungen Zeit zu verbringen, ihn zu sich eingeladen habe, mit ihm schwimmen gehen  wollte, etc.. Der Junge sei \u00f6fter bei dem h\u00e4ufig nur mit einem Bademantel bekleideten Pfar- rer D. gewesen, der ihm einmal so das \u201eschwimmen beibringen\u201c wollte, was jedoch durch  \u00fcberraschenden Besuch unterbunden wurde. Sie bat auch um eine M\u00f6glichkeit, Pfarrer D.  kontaktieren zu k\u00f6nnen. Erzbistum K\u00f6ln (1989\u20132002) und Bistum Essen (2002\u20132015) "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13331762",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:00.526+0200",
            "end": 13000,
            "id": "CATMA_894E7CFE-BD67-40F5-9728-D5C058562D99",
            "start": 12907,
            "tag_type": "Neutralisierung",
            "tag_type_id": "CATMA_AAD93480-F647-491D-87E7-7C8CD1C9EF00",
            "text": "Die Akten weisen nicht darauf hin, dass es in dieser Zeit zu weiteren Vorf\u00e4llen gekommen sei."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:14:19.917+0200",
            "end": 12911,
            "id": "E-4",
            "start": 12907,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Die "
        },
        {
            "end": 13052,
            "id": "no_annotation_10",
            "start": 13000,
            "text": "  Allerdings stellte sich in den Interviews heraus, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-14102855",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:17:21.525+0200",
            "end": 13342,
            "id": "CATMA_1795A82D-0E9B-4E92-BF22-8DF56AC33FE0",
            "start": 13052,
            "tag_type": "Entbl\u00f6\u00dfen des eigenen K\u00f6rpers",
            "tag_type_id": "CATMA_CADBBDE5-1D4C-473B-A28E-C0355B9D1424",
            "text": "dass Pfarrer D. mehrere Situationen forcierte, in  denen er sich Kindern und Erwachsenen gegen\u00fcber entbl\u00f6\u00dfte. Allein Situationen wie morgens  nackt die Rolll\u00e4den im Wohnzimmer zu \u00f6ffnen, w\u00e4hrend zu dieser Uhrzeit Schulkinder am Haus  vorbeilaufen, k\u00f6nnen als Exhibitionismus gedeutet werden"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:15.585+0200",
            "end": 13067,
            "id": "CATMA_DC170E6B-696D-497A-A171-B559F21C071D",
            "start": 13057,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Pfarrer D."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:29.035+0200",
            "end": 13124,
            "id": "CATMA_2921BCC0-AA03-4889-AC04-50834B7EC08A",
            "start": 13117,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Kindern"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:47.757+0200",
            "end": 13125,
            "id": "CATMA_4C244579-43CF-47D9-8F87-BAD633AAA741",
            "start": 13117,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Kindern "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:41.268+0200",
            "end": 13141,
            "id": "CATMA_3D54CC40-8D57-455F-8117-4AF6DCFB8EB0",
            "start": 13129,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Erwachsenen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:15:52.922+0200",
            "end": 13141,
            "id": "CATMA_C51B81EA-0ECF-490B-BC55-AF7CE91D02B2",
            "start": 13129,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Erwachsenen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:17:34.511+0200",
            "end": 13277,
            "id": "CATMA_B2FB8E18-52B9-47B8-8AA6-EB995FD2979B",
            "start": 13265,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Schulkinder "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:17:40.675+0200",
            "end": 13276,
            "id": "CATMA_EB8B9568-9438-451A-B2A9-3C8FB7AFC05F",
            "start": 13265,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Schulkinder"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:18:23.359+0200",
            "end": 13458,
            "id": "CATMA_34B68681-1A8C-4AA9-AF6F-915D1E88C6E0",
            "start": 13299,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " k\u00f6nnen als Exhibitionismus gedeutet werden, vor allem dann, wenn, wie sugge- riert, manche Kinder bewusst einen anderen Weg w\u00e4hlen und Pfarrer D.s Haus meiden"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8577267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:19:35.831+0200",
            "end": 13458,
            "id": "CATMA_F136BD55-E2FD-4A49-B92E-1754F285CBC1",
            "start": 13384,
            "tag_type": "Abwehr",
            "tag_type_id": "CATMA_F8DD2F8A-7D68-4E27-A307-A9075DA5D7A5",
            "text": "manche Kinder bewusst einen anderen Weg w\u00e4hlen und Pfarrer D.s Haus meiden"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:19:21.063+0200",
            "end": 13397,
            "id": "CATMA_7F2591C4-D036-4834-86E4-CCE5F9145776",
            "start": 13391,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Kinder"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:18:36.327+0200",
            "end": 13398,
            "id": "CATMA_61AB8421-8233-40A5-858F-8FF0A5F0BF12",
            "start": 13391,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Kinder "
        },
        {
            "end": 13624,
            "id": "no_annotation_11",
            "start": 13458,
            "text": ". Ein  wertvoller Hinweis, um diese Situation zu interpretieren ist, dass der Pfarrer direkt vor einer  Spielwiese und neben einem Kindergarten und Pfarrhaus gewohnt "
        },
        {
            "end": 15643,
            "id": "no_annotation_12",
            "start": 13627,
            "text": ". Auch ein Gutachten des  behandelnden Psychotherapeuten N. aus dem Jahre 1988 besagt, dass Pfarrer D. nach wie vor  \u00fcber kein hinreichendes Unrechtsbewusstsein im Hinblick auf die erfolgten Straftaten verf\u00fcgt  und die Verantwortung f\u00fcr seine Handlungen der Kirche oder dem Staat zuschiebt (als Stich- worte werden hier \u201eAufhebung des Z\u00f6libats\u201c sowie \u201eStraffreiheit f\u00fcr P\u00e4dophilie\u201c genannt). In  Zusammenhang mit der Tatsache, dass Betroffene oft erst nach vielen Jahren ihre Erfahrung mit  sexualisierter Gewalt bekannt machen, kann es durchaus sein, dass in den n\u00e4chsten Jahren und  Jahrzehnten weitere Meldungen gegen Pfarrer D. erfolgen werden.  8.4\t Kritische Ereignisse, Aufdeckungen und Aufdeckungspotenziale Im Laufe der Zeit gab es zahlreiche kritische Ereignisse und Aufdeckungen. Die Tatsache, dass  Pfarrer D. mehrfach verurteilt wurde und jahrelang in Therapie war, zeigt, dass es nicht an Auf- deckung gefehlt hat. Allerdings haben selbst diese Art der Offenlegung nicht dazu gef\u00fchrt, dass  Kinder und Jugendliche effektiv vor Pfarrer D. gesch\u00fctzt waren. Aus diesem Grund bleibt unklar,  wie viele weitere Aufdeckungspotenziale im Verborgenen bleiben. Da unsere Studie sich auf das  Bistum Essen bezieht, werden an dieser Stelle nur die kritischen Ereignisse, Aufdeckungen und  Aufdeckungspotenziale im Fall D. beleuchtet, die im direkten Zusammenhang mit dem Bistum  Essen stehen.  Kritisches Ereignis 1: Auf einer Geburtstagsfeier erfuhren Gemeindemitglieder aus der Gemeinde M. von einer Be- \n\n#######################\n\nSeite 298\n\n298 der Problematik, wurde es \u2013 fast ausschlie\u00dflich individuumsbezogen \u2013 mit dem schwer zu fas- senden Konzept der \u201emenschlichen Reifung\u201c oder mit Homosexualit\u00e4t und Z\u00f6libat assoziiert.  Insofern fand auch eine folgenschwere Exotisierung des Problems statt, weil der Fokus auf der  Identifikation des perversen sexuellen Missbrauchers lag, der in Gestalt des Priesteramtskandi- daten oder des geweihten Priesters dem Bistum eine Menge Schwierigkeiten bereiten k\u00f6nnte.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:40:15.728+0200",
            "end": 15649,
            "id": "E-5",
            "start": 15643,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Folgt "
        },
        {
            "end": 15816,
            "id": "no_annotation_13",
            "start": 15649,
            "text": "man einzelnen Hinweisen aus den Interviews, so tut eine Erweiterung des Blicks auf se- xualisierte Gewalt im Kontext der Priesterausbildung nach wie vor dringend not: "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:45:16.152+0200",
            "end": 15944,
            "id": "CATMA_CBA48403-95DC-41E2-B6A6-3DC233A68F5F",
            "start": 15816,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "Es ist die Rede  von m\u00e4nnerb\u00fcndischen Atmosph\u00e4ren, die anf\u00e4llig sind f\u00fcr die Verharmlosung von Sexismus  und Frauenfeindlichkeit"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:42:47.376+0200",
            "end": 15945,
            "id": "CATMA_8487BD5F-F722-4F45-904E-25478443DD0E",
            "start": 15816,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": "Es ist die Rede  von m\u00e4nnerb\u00fcndischen Atmosph\u00e4ren, die anf\u00e4llig sind f\u00fcr die Verharmlosung von Sexismus  und Frauenfeindlichkeit "
        },
        {
            "end": 16439,
            "id": "no_annotation_14",
            "start": 15945,
            "text": "und auch davon, dass Ausbildungskandidaten im Gemeinde- oder Dia- konatsjahr mit Priestern konfrontiert sind, die kein Bewusstsein f\u00fcr eine grenzachtende Sprache  zu haben scheinen. Es geht also nicht nur darum, Schutzkonzepte f\u00fcr Seminarh\u00e4user im enge- ren Sinne zu erarbeiten, sondern Ausbildungskandidaten f\u00fcr Machtstrukturen auch au\u00dferhalb  des Seminars zu sensibilisieren und ihnen wirksame Handlungsstrategien gegen sexualisierte  Grenzverletzungen und \u00dcbergriffigkeiten zur Verf\u00fcgung zu "
        },
        {
            "end": 20290,
            "id": "no_annotation_15",
            "start": 16446,
            "text": ".  Auch wenn retrospektive Kausalschl\u00fcsse in diesem Feld anfechtbar sind, so ist an dieser Stelle  zu konstatieren, dass eine sich erst in j\u00fcngster Zeit etablierende systemische, geschlechterref- lektierte und machtkritische Auffassung von sexualisierter Gewalt im Kontext der Priesteraus- bildungen einen wichtigen Beitrag zur Verhinderung katastrophaler Fehlentwicklungen, wie sie  in den in dieser Studie vorgelegten Fallstudien analysiert wurden, geleistet h\u00e4tte. Homosexualit\u00e4t Im Jahr 2016 ver\u00f6ffentlichte die r\u00f6mische Kongregation des Klerus ein allgemeines Ausf\u00fchrungs- dekret mit dem Titel \u201eDas Geschenk der Berufung zum Priestertum\u201c. Darin hei\u00dft es: \u201eHinsichtlich  der Personen mit homosexuellen Tendenzen, die in die Seminare eintreten oder die im Verlauf  der Ausbildung diese Veranlagung entdecken, [kann] die Kirche im Einklang mit Ihrem Lehramt  \u2013 bei aller Achtung der betroffenen Personen \u2013 jene nicht f\u00fcr das Priesteramt und zu den heili- gen Weihen zulassen [\u2026], die Homosexualit\u00e4t praktizieren, tiefsitzende homosexuelle Tendenzen  haben oder eine sogenannte \u201ehomosexuelle Kultur\u201c unterst\u00fctzen. Die genannten Personen be- finden sich n\u00e4mlich in einer Situation, die sie in schwerwiegender Weise daran hindert, korrekte  Beziehungen zu M\u00e4nnern und Frauen aufzubauen.\u00a0Die negativen Folgen, die aus der Weihe von  Personen mit tiefsitzenden homosexuellen Tendenzen erwachsen k\u00f6nnen, sind nicht zu \u00fcber- sehen25\u201c. Weiter hei\u00dft es dort: \u201eFalls es sich jedoch um homosexuelle Tendenzen handelt, die  blo\u00df Ausdruck eines vor\u00fcbergehenden Problems, wie etwa einer noch nicht abgeschlossenen  Adoleszenz sind, so m\u00fcssen sie wenigstens drei Jahre vor der Diakonenweihe eindeutig \u00fcber- wunden sein.\u201c Die Formulierung \u201ebei aller Achtung der betroffenen Personen\u201c ist notwendig, weil sich die  traditionelle Haltung der katholischen Kirche gegen\u00fcber homosexuellen Menschen durchaus  nicht durch \u201eAchtung\u201c auszeichnet. Exemplarisch sei hier auf die kirchenrechtliche Instruktion  25\t https://www.lsvd.de/de/ct/958-Vatikan-und-Papst-Katechismus-und-Position-der-roemisch-katholischen-Kirche-zu- Homosexualitaet#berufung-zum-priestertum \n\n#######################\n\nSeite 309\n\n309 Wieviel Selbstbefriedigung und Pornografie k\u00f6nnen auf dem Weg zur Priesterweihe akzeptiert  werden?  Offen bleibt auch die Frage, ob diejenigen Personen, die den jungen M\u00e4nnern Orientierungen  zur Sexualit\u00e4t vermitteln sollen, selbst \u00fcber solche Orientierungen verf\u00fcgen. Es ist anzunehmen,  dass der unzeitgem\u00e4\u00dfe Dogmatismus der offiziellen katholischen Kirche von Rom \u00fcber die Deut- sche Bischofskonferenz in die Priesterseminare der einzelnen Bist\u00fcmer \u201edurchgereicht\u201c wird,  wo realit\u00e4tsvertr\u00e4gliche Positionen gefunden werden m\u00fcssen. Diese Positionen sind immer mit  dem Stigma des Subversiven und Anr\u00fcchigen behaftet, da sie von der offiziellen Vorschrift der  \u201evollkommenen Enthaltsamkeit\u201c abweichen. Die kulturelle Hypothek der katholischen Homophobie wirkt sich ebenfalls massiv auf den  Umgang von Ausbildungsverantwortlichen mit Priesteramtskandidaten aus, zumal es von Rom  aus nach wie vor explizite Vorschriften in Bezug auf die Zulassung homosexueller, nicht aber  heterosexueller Priester gibt. In unseren Interviews werden sowohl glaubw\u00fcrdige Beteuerungen,  hier \u201ekeinen Unterschied zu machen\u201c als auch symptomatische Vermischungen von Homosexu- alit\u00e4t und sexualisierter Gewalt ge\u00e4u\u00dfert.  In Bezug auf sexualisierte Gewalt entsteht dadurch ein gef\u00e4hrlicher Mangel an Differenzie- rung. Im Wust des Verbotenen und doch irgendwie Geduldeten ist zwar inzwischen auch in der  katholischen Kirche die Figur des p\u00e4dophilen Priester(anw\u00e4rter)s zu einer unbedingt rechtzeitig  zu identifizierenden persona non grata geworden, aber damit ist noch keine hinreichende Be- fassung mit den vielf\u00e4ltigen Erscheinungsformen sexualisierter Gewalt gew\u00e4hrleistet. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:43:36.383+0200",
            "end": 20294,
            "id": "E-6",
            "start": 20290,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Dazu"
        },
        {
            "end": 20475,
            "id": "no_annotation_16",
            "start": 20294,
            "text": " passen einzelne Berichte \u00fcber F\u00e4lle von sexualisierter Gewalt innerhalb von Priester- seminaren, die einerseits zu Ausschl\u00fcssen von Kandidaten f\u00fchrten, andererseits aber auch als  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:45:51.421+0200",
            "end": 20751,
            "id": "CATMA_083D1352-4F69-4441-8EB4-BDAF53F5FA89",
            "start": 20475,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "sublimes \u201eRauschen\u201c sexualisierter \u00dcbergriffigkeit in solchen Seminaren wahrgenommen wer- den. Die Rede ist hier vor allem von sexualisierter Sprache, die sich im gesch\u00fctzten Soziotop des  M\u00e4nnerbundes besonders auch als frauenfeindlich und frauenverachtend manifestieren kann"
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:44:03.837+0200",
            "end": 20751,
            "id": "CATMA_AAAFCD5E-EF64-46F1-AE5A-2C033300CC23",
            "start": 20475,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": "sublimes \u201eRauschen\u201c sexualisierter \u00dcbergriffigkeit in solchen Seminaren wahrgenommen wer- den. Die Rede ist hier vor allem von sexualisierter Sprache, die sich im gesch\u00fctzten Soziotop des  M\u00e4nnerbundes besonders auch als frauenfeindlich und frauenverachtend manifestieren kann"
        },
        {
            "end": 23591,
            "id": "no_annotation_17",
            "start": 20751,
            "text": ".  9.9\t Empfehlungen zur Pristerausbildung Im September 2018 verfasste der f\u00fcr die Ausbildung der Priester des Bistums Essen zust\u00e4ndi- ge Regens des Seminars in M\u00fcnster \u2013 als Reaktionen auf entsprechende Erkenntnisse aus der  MHG-Studie \u2013 ein Positionspapier mit Weiterentwicklungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Priesterausbil- dung. Dieses Dokument wird im Folgenden wiedergegeben: A)\t Wir brauchen detaillierte und \u00fcberpr\u00fcfbare Standards f\u00fcr die Ausbildungsmodule zur  F\u00f6rderung der menschlichen Reife und zur Auseinandersetzung der k\u00fcnftigen Priester mit  ihrer Sexualit\u00e4t, die im Blick auf Inhalte, zeitlichen Umfang und Terminierung im Ausbil- dungsverlauf verbindlich festgeschrieben werden.  \t Die MHG-Studie stellt eine Uneinheitlichkeit in der Priesterausbildung an den verschiede- nen Ausbildungsstandorten in Deutschland fest. Niemand wird bestreiten, dass wir uns alle  um eine bestm\u00f6gliche Ausbildung bem\u00fchen wollen. Indem wir Transparenz und Vergleich- barkeit schaffen, k\u00f6nnen wir unsere Anstrengungen nach innen hin fokussieren und opti- mieren und nach au\u00dfen besser kommunizieren.  \n\n#######################\n\nSeite 406\n\n406 vor, zum einen durch Meldungen bei den Ansprechpersonen, zum anderen durch Kontaktauf- nahme von Betroffenen mit dem IPP. Die Zust\u00e4nde in den verschiedenen Einrichtungen, die  gr\u00f6\u00dftenteils heute nicht mehr existieren, sollten gesondert aufgearbeitet werden. Dies erfordert  je nach Einrichtung die Kooperation mit der Caritas, verschiedenen Orden oder anderen katholi- schen Tr\u00e4gern. Eine solche Aufarbeitung sollte Formen der Gedenkkultur entwickeln, um an das  Leid der ehemaligen Heimkinder angemessen zu erinnern.  Da die Aufarbeitung von sexualisierter Gewalt in p\u00e4dagogischen Institutionen in erster Linie  auf die Mitarbeit von Betroffenen angewiesen ist, muss ein Klima geschaffen werden, in dem sich  Betroffene motiviert sehen, ihre Gewalterfahrungen dem Bistum mitzuteilen. Dies gilt ebenso  f\u00fcr ehemalige Mitarbeiter*innen und Angeh\u00f6rige von (damaligen) Heimbewohner*innen, die als  Zeitzeug*innen \u00fcber Wissen im Zusammenhang mit sexualisierter Gewalt in den Einrichtungen  verf\u00fcgen k\u00f6nnten.  Bei der Durchf\u00fchrung von Aufarbeitungsprojekten zu einzelnen Einrichtungen sind (damali- ge) Betroffene zu beteiligen. Hierbei k\u00f6nnen neben der Beteiligung an einem Beirat zus\u00e4tzlich  auch noch andere Formen partizipativer Forschung realisiert werden. Aufgrund der Ergebnisse unserer Studie empfehlen wir eine vertiefende Aufarbeitungsstudie  zum Kinderheim St. Josef in Gelsenkirchen und ggf. zu weiteren p\u00e4dagogischen Einrichtungen in  Absprache mit den Vorschl\u00e4gen von Betroffenen. 12.8\t Weitere Empfehlungen In der bisherigen Diskussion zum Thema sexualisierte Gewalt in der katholischen Kirche findet  eine starke Fokussierung auf den Bereich der sexualisierten Gewalt gegen\u00fcber Minderj\u00e4hrigen  statt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:46:30.810+0200",
            "end": 23600,
            "id": "E-7 ",
            "start": 23591,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Betroffen"
        },
        {
            "end": 23604,
            "id": "no_annotation_18",
            "start": 23600,
            "text": " von"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:59:59.269+0200",
            "end": 23626,
            "id": "CATMA_1DF17867-6BAD-4C01-9E0D-51E25E543267",
            "start": 23604,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " sexualisierter Gewalt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:47:16.531+0200",
            "end": 23626,
            "id": "CATMA_035EF0CC-A318-4BE3-8D29-CA2F0BA91256",
            "start": 23605,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexualisierter Gewalt"
        },
        {
            "end": 23630,
            "id": "no_annotation_19",
            "start": 23626,
            "text": " und"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:47:47.650+0200",
            "end": 23652,
            "id": "CATMA_E965539E-11B6-4678-A78B-03056DD24236",
            "start": 23630,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": " anderen Gewaltformen "
        },
        {
            "end": 23678,
            "id": "no_annotation_20",
            "start": 23652,
            "text": "sind und waren aber auch  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:46:50.001+0200",
            "end": 23688,
            "id": "CATMA_335BB4FE-926C-4E4A-8191-368801EA5D3B",
            "start": 23678,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Erwachsene"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:46:56.229+0200",
            "end": 23688,
            "id": "CATMA_B9A93016-CDE2-41AE-905C-3F26CC0016EB",
            "start": 23678,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Erwachsene"
        },
        {
            "end": 23706,
            "id": "no_annotation_21",
            "start": 23688,
            "text": ". Die Thematik der"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-05T00:00:15.958+0200",
            "end": 23728,
            "id": "CATMA_C0E4DA66-9CB3-4873-B172-B3EA52573093",
            "start": 23706,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " sexualisierten Gewalt"
        },
        {
            "end": 23743,
            "id": "no_annotation_22",
            "start": 23728,
            "text": " im Rahmen der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-6034776",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:48:16.340+0200",
            "end": 23763,
            "id": "CATMA_17AF2D29-DAFC-4FA5-AB6E-DBE567D30E79",
            "start": 23743,
            "tag_type": "Seelsorge",
            "tag_type_id": "CATMA_4EC5F648-395E-489E-9731-F1CC3CDEE35A",
            "text": "Erwachsenenseelsorge"
        },
        {
            "end": 24040,
            "id": "no_annotation_23",
            "start": 23763,
            "text": " soll- te nicht ausgeklammert werden. Sinnvoll w\u00e4re es, auch hierzu entsprechende Forschungsprojek- te auf dem Weg zu bringen. Dar\u00fcber hinaus gilt es f\u00fcr den Bereich der (Erwachsenen-) Seelsorge  verbindliche ethische Leitlinien zu erarbeiten, die die W\u00fcrde und Integrit\u00e4t der "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:49:35.017+0200",
            "end": 24054,
            "id": "CATMA_71DDC8EC-5C1C-47FF-ABAC-E8E31573DADD",
            "start": 24040,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Hilfesuchenden"
        },
        {
            "end": 24090,
            "id": "no_annotation_24",
            "start": 24054,
            "text": "  achten, das Machtgef\u00e4lle zwischen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1029366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:49:18.739+0200",
            "end": 24100,
            "id": "CATMA_4C55C65D-1EF5-46B8-9BAA-DAA3649545CB",
            "start": 24090,
            "tag_type": "k. A. zum Beschuldigten",
            "tag_type_id": "CATMA_F446B7BD-5022-48BD-8C35-F97EBE267AE0",
            "text": "Seelsorger"
        },
        {
            "end": 24105,
            "id": "no_annotation_25",
            "start": 24100,
            "text": " und "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:49:43.071+0200",
            "end": 24119,
            "id": "CATMA_B0A2A7F7-F5B0-4FC5-AC0A-EF277154B9D4",
            "start": 24105,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Hilfesuchenden"
        },
        {
            "end": 24149,
            "id": "no_annotation_26",
            "start": 24119,
            "text": " klar reflektieren sowie die  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:48:55.682+0200",
            "end": 24229,
            "id": "CATMA_F2F9EB55-949C-4BF1-99F3-4DC5F4817D85",
            "start": 24149,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Unvereinbarkeit von Seelsorge und sexuellen Beziehungen (auch unter Erwachsenen)"
        },
        {
            "end": 24531,
            "id": "no_annotation_27",
            "start": 24229,
            "text": " deutlich  benennen. Eng verbunden mit sexualisierter Gewalt in der Erwachsenenseelsorge ist auch das Thema  geistlicher bzw. spiritueller Missbrauch. Hierauf sollte ein besonderes Augenmerk gelegt werden,  da sich in diesem Feld Klerikalismus und priesterliche Macht in besonderer Weise zum Ausdruck  "
        },
        {
            "end": 26549,
            "id": "no_annotation_28",
            "start": 24538,
            "text": ".  Die Thematik der sexualisierten Gewalt in der Erwachsenenseelsorge sollte entweder in das  Aufgabengebiet der bereits vorhandenen Ansprechpersonen f\u00fcr Verdachtsf\u00e4lle sexualisierter Ge- walt integriert werden oder es m\u00fcssten hierf\u00fcr zus\u00e4tzliche Ansprechpersonen eingesetzt werden. Auf die Ansprechpersonen f\u00fcr Verdachtsf\u00e4lle sexualisierter Gewalt soll in regelm\u00e4\u00dfigen Ab- st\u00e4nden in den Einrichtungen und Gemeinden des Bistums Essen aufmerksam gemacht werden.  Mitarbeitende des Bistums bzw. von Einrichtungen in katholischer Tr\u00e4gerschaft im Bistum Essen  \n\n#######################\n\nSeite 415\n\n415 Die Priesterausbildung in Essen/M\u00fcnster muss vor dem Hintergrund des existenzbedrohen- den Priestermangels in Deutschland betrachtet werden. Dieser f\u00fchrte zun\u00e4chst zur Zusammen- legung entsprechender Ausbildungsinstitutionen und schlie\u00dflich zur Auslagerung der Priester- ausbildung nach M\u00fcnster. Ein mit dieser Entwicklung zusammenh\u00e4ngendes augenf\u00e4lliges Risiko  besteht darin, dass man bei der Aufnahme neuer Ausbildungskandidaten nicht allzu w\u00e4hlerisch  sein k\u00f6nnte. Interessant ist, dass die entsprechende Eignungspr\u00fcfung im Laufe der Zeit immer  elaborierter wurde, obwohl es immer weniger Kandidaten gab. In Bezug auf die Auswahl von Ausbildungskandidaten (und somit sp\u00e4teren Priestern) sind  die Verantwortlichen gefordert, m\u00f6gliche Sexualt\u00e4ter rechtzeitig zu erkennen und entsprechend  \u201eauszusortieren\u201c. Hier erheben sich ernsthafte, diagnostische Machbarkeitsfragen, die eher mit  einer strukturbezogenen als einer individuumsbezogenen Pr\u00e4vention beantwortet werden k\u00f6n- nen. Unsere Erhebungen legen nahe, dass Priesterseminare eigenwillige Sozialisationsmilieus bil- den, die das Risiko eines Entwicklungsmoratoriums f\u00fcr junge M\u00e4nner in sich bergen, weil ihnen  dort wichtige alltagspraktische, soziale und emotionale Bew\u00e4hrungserfahrungen vorenthalten  werden. Der in der Priesterausbildung formulierte Anspruch auf menschliche Reifung kann da- her nur unter erschwerten Bedingungen vollzogen werden. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:52:20.527+0200",
            "end": 26563,
            "id": "E-8",
            "start": 26549,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Symptomatisch "
        },
        {
            "end": 26675,
            "id": "no_annotation_29",
            "start": 26563,
            "text": "sind hier m\u00e4nner- b\u00fcndische Formationen, die zur Reproduktion traditioneller Geschlechtsrollenbilder (inklusive "
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:52:55.191+0200",
            "end": 26717,
            "id": "CATMA_57AA2876-CE98-444B-BBA3-1959B2080897",
            "start": 26675,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": " sexistischer Abwertungen gegen\u00fcber Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-13T16:53:41.819+0200",
            "end": 26717,
            "id": "CATMA_59E4D4D5-9D9C-4AD6-8C64-B43051E943DD",
            "start": 26676,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "sexistischer Abwertungen gegen\u00fcber Frauen"
        },
        {
            "end": 26734,
            "id": "no_annotation_30",
            "start": 26717,
            "text": ") beitragen sowie"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-05T00:00:39.282+0200",
            "end": 26767,
            "id": "CATMA_600CF6D5-D881-4DBB-8299-7C454CA33FA3",
            "start": 26734,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": " das Ver\u00fcben von \u201eBubenstreichen\u201c"
        },
        {
            "end": 26786,
            "id": "no_annotation_31",
            "start": 26767,
            "text": "  als Ausdruck von "
        },
        {
            "end": 28589,
            "id": "no_annotation_32",
            "start": 26808,
            "text": ".  Es besteht das Risiko, dass die im Verlauf der Ausbildungssozialisation entstehenden alltags- praktischen, sozialen und emotionalen Defizite durch die Weihe zum Priester und die damit ver- bundene narzisstische Aufwertung \u00fcberkompensiert werden. Die \u201eBesonderung\u201c des Priesters  kann aufgrund des zuvor erlebten Vorenthaltens von Entwicklungspotenzialen dazu f\u00fchren, dass  er die ihm verliehene Macht kompensatorisch missbraucht und zugleich nur unzureichend auf  die priesterliche Lebenssituation vorbereitet wurde.  Festzustellen ist eine nach wie vor bestehende Sprachverwirrung in Bezug auf die Konzepte \u201eSe- xualit\u00e4t\u201c, \u201eHomosexualit\u00e4t\u201c, \u201eZ\u00f6libat\u201c und \u201esexualisierte Gewalt\u201c. In dieser reproduziert sich die  oben erw\u00e4hnte, kulturelle Hypothek, die darin besteht, dass die katholische Kirche eine idiosyn- kratische Bestimmung von erlaubter und unerlaubter Sexualit\u00e4t vornimmt, die im Widerspruch  zu gesellschaftlich l\u00e4ngst etablierten Positionen steht. In den Interviews f\u00e4llt die Verwendung  eines Narratives auf, wonach sich die katholische Kirche an dieser gesellschaftlichen Entwicklung  orientieren m\u00fcsse \u2013 ohne zu sehen, dass es die katholische Kirche selbst war, die mit ihrer Se- xualmoral jahrhundertelang erhebliches menschliches Leid erzeugt hat und dass die erw\u00e4hnte,  gesellschaftliche Bewegung nicht unwesentlich von dem Versuch motiviert ist, sich von diesem  Leid zu befreien.  Wenn nun in der Priesterausbildung mit erheblichem Aufwand versucht wird, junge M\u00e4nner  mittels psychologischer und geistlicher Begleitung auf das z\u00f6libat\u00e4re Leben vorzubereiten, sollte  nicht vergessen werden, dass damit ein schwerwiegendes Problem gel\u00f6st werden soll, das sich  die katholische Kirche selbst geschaffen hat und das sie immer wieder aufs Neue reproduziert.  \n\n\n"
        }
    ]
}