{
    "annotations": [
        {
            "end": 3979,
            "id": "no_annotation_0",
            "start": 0,
            "text": "#######################\n\nSeite 32\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 21 -    von der Schaffung eines Betroffenen(bei)rates und der niederschwelligen In- teressenvertretung f\u00fcr Missbrauchsbetroffene \u00fcber die Forderung nach der  Etablierung eines unabh\u00e4ngigen Interventionsbeauftragten/einer unabh\u00e4ngi- gen Interventionsbeauftragten, bis hin zu St\u00e4rkung der Rolle der Frauen in  kirchlichen Leitungsfunktionen, aber auch dar\u00fcber hinaus.   Jedoch wollen die Berichterstatter auf drei der zentralen Empfehlungen  schon an dieser Stelle n\u00e4her eingehen, um damit deren Bedeutung gerecht  zu werden.  St\u00e4rkung der Rolle der Frauen   Zun\u00e4chst ist darauf zur\u00fcckzukommen, dass einer, der aus Sicht der bislang  prim\u00e4r mit deutschen (Erz)Di\u00f6zesen befassten Berichterstatter \u00fcberraschen- den Befunde darin besteht, dass im Bereich der Di\u00f6zese Bozen-Brixen die Be- troffenen ganz \u00fcberwiegend weiblich waren/sind. Dies k\u00f6nnte auch eine der  Ursachen daf\u00fcr sein, dass \u2013 und das ist das weitere \u00fcberraschende Ergebnis  \u2013 sich im Rahmen der seitens der Berichterstatter etablierten unabh\u00e4ngigen  Anlaufstelle f\u00fcr Zeitzeugen und Betroffene ganz \u00fcberwiegend Frauen gemel- det haben. Umso bemerkenswerter ist dieses Ergebnis, als es sich hierbei  keineswegs \u201enur\u201c um Betroffene handelte, sondern schlicht und ergreifend  um Pers\u00f6nlichkeiten, die sich mit dem Ph\u00e4nomen des sexuellen Missbrauchs  nicht abfinden und insbesondere auch nicht akzeptieren wollen, dass derar- tige Themen totgeschwiegen oder jedenfalls nicht ad\u00e4quat behandelt wer- den. Nach Einsch\u00e4tzung der Berichterstatter ist dies ein gerade auch f\u00fcr S\u00fcd- tirol interessanter Befund.   Er spricht dar\u00fcber hinaus nicht nur daf\u00fcr, Frauen, die am Thema des sexuel- len Missbrauchs und dessen Beseitigung interessiert sind, noch st\u00e4rker an  \n\n#######################\n\nSeite 33\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 22 -    der Aufkl\u00e4rung sowie der Aufarbeitung und der Pr\u00e4vention in diesem Bereich  zu beteiligen. Soweit die Berichterstatter dies mit der Forderung \u201eSt\u00e4rkung  der Rolle der Frauen in kirchlichen Leitungsfunktionen\u201c verkn\u00fcpft haben, ist  dies wahrlich nur die halbe Wahrheit. Nach den seitens der Berichterstatter  gewonnenen Erfahrungen sind es gerade die Frauen, ob nun betroffen oder  nicht, die das Thema sexueller Missbrauch offenkundig weit besser verste- hen, als offenkundig oftmals ihre m\u00e4nnlichen Pendants.   Dieses tiefe Verst\u00e4ndnis zu nutzen und damit insbesondere auch einen zwin- gend erforderlichen empathischen Zugang zu den Betroffenen und ihrem  Schicksal zu finden, erscheint in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe geboten (\u201eMut zum Hinh\u00f6- ren\u201c). Dar\u00fcber hinaus gehen die Berichterstatter aufgrund der gemachten Er- fahrungen davon aus, dass dies auch den Zugang und das Verst\u00e4ndnis der  spezifischen Situation von Betroffenen f\u00f6rdert (\u201eMut zum Verstehen\u201c). Ge- rade auch die ergebnisoffene Kommunikation mit Frauen zu diesem Thema  stellt nach den seitens der Berichterstatter gewonnenen Erkenntnissen einen  der wesentlichen Schl\u00fcssel zum Erfolg mit Blickrichtung auf eine umfassende  Pr\u00e4vention und damit die weitestm\u00f6gliche Verhinderung des sexuellen Miss- brauchs von Kindern und Schutzbefohlenen dar.   All dies \u00e4ndert jedoch nichts daran, dass es gerade auch aus Sicht der Kirche  sinnvoll sein k\u00f6nnte und aus Sicht der Berichterstatter zwingend geboten  w\u00e4re, Frauen endlich denjenigen Status auch im kirchlichen Bereich zuzuer- kennen, der ihnen nicht nur aufgrund ihrer besonderen pers\u00f6nlichen und em- pathischen F\u00e4higkeiten geb\u00fchrt.      \n\n#######################\n\nSeite 53\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 42 -    Ebenfalls anzuf\u00fchren ist die Rechtsordnung des geschlossenen Hofes, die  Frauen von der Hof\u00fcbernahme in den meisten F\u00e4llen ausschloss.   Diese gesetzlichen Minderstellungen von Frauen wurden verst\u00e4rkt durch die  \u00f6ffentlich tolerierte Moral, die M\u00e4dchen und Frauen zu Gehorsam, Verzicht  und Unterordnung verpflichtete. Eine eigene sexuelle Identit\u00e4t wurde ihnen  nicht zugebilligt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-06T14:04:36.871+0200",
            "end": 3992,
            "id": "B-1",
            "start": 3979,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Verheiratete "
        },
        {
            "end": 4200,
            "id": "no_annotation_1",
            "start": 3992,
            "text": "Frauen hatten entsprechend dem kirchlich ge- pr\u00e4gten Ideal der Frau als Mutter die moralisch kirchlich gebotene Pflicht zu  vielen Geburten, auf deren Einhaltung die kirchlichen Vertreter vor Ort dr\u00e4ng- ten. "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:27:55.803+0200",
            "end": 4403,
            "id": "CATMA_2712EB22-43A6-4B30-9262-3C13E02D8E3D",
            "start": 4200,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "So kam es laut Zeitzeugen in l\u00e4ndlichen Gebieten sogar vor, dass der  Pfarrer ins Haus kam, wenn ein Jahr lang kein Kind auf die Welt gekommen  war, um die Frau zurecht- und auf ihre Pflicht hinzuweisen."
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-15895942",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:27:41.345+0200",
            "end": 4404,
            "id": "CATMA_93EE5B3A-C165-4FE5-AF27-8DB29409A0CE",
            "start": 4200,
            "tag_type": "Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_651A25AF-4812-44F4-93CD-2E2762CA7948",
            "text": "So kam es laut Zeitzeugen in l\u00e4ndlichen Gebieten sogar vor, dass der  Pfarrer ins Haus kam, wenn ein Jahr lang kein Kind auf die Welt gekommen  war, um die Frau zurecht- und auf ihre Pflicht hinzuweisen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:29:36.924+0200",
            "end": 4291,
            "id": "CATMA_2BA5C2FD-C740-4036-ACC0-ABE20BA75674",
            "start": 4260,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "dass der  Pfarrer ins Haus kam,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10110086",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:30:11.167+0200",
            "end": 4403,
            "id": "CATMA_1CDB46FD-65A5-4569-8A1B-F5D0BFBDE5D0",
            "start": 4260,
            "tag_type": "reproduktiv",
            "tag_type_id": "CATMA_3682F6D4-14B9-4D91-A8A9-61D24BC6A908",
            "text": "dass der  Pfarrer ins Haus kam, wenn ein Jahr lang kein Kind auf die Welt gekommen  war, um die Frau zurecht- und auf ihre Pflicht hinzuweisen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:31:57.899+0200",
            "end": 4404,
            "id": "CATMA_69724621-D2F2-49BC-A370-474A76F469EC",
            "start": 4260,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "dass der  Pfarrer ins Haus kam, wenn ein Jahr lang kein Kind auf die Welt gekommen  war, um die Frau zurecht- und auf ihre Pflicht hinzuweisen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:28:12.182+0200",
            "end": 4278,
            "id": "CATMA_3499EB41-B87C-4E7F-AF32-DE01C8C01081",
            "start": 4270,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Pfarrer "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:32:55.127+0200",
            "end": 4361,
            "id": "CATMA_1A67A890-8F86-47B7-B8A0-A0BF6208AAE2",
            "start": 4356,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Frau "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:33:41.360+0200",
            "end": 4361,
            "id": "CATMA_F893E0C1-3397-4CAB-BA23-36D20C1DA771",
            "start": 4356,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frau "
        },
        {
            "end": 4407,
            "id": "no_annotation_2",
            "start": 4404,
            "text": "  D"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:36:35.131+0200",
            "end": 4666,
            "id": "CATMA_10E2EA03-0896-43A8-9DEC-38B2E6F5F4A6",
            "start": 4407,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "er Geburt folgte bis in die 1970er Jahre die \u201e\u00f6ffentliche Aussegnung\u201c in der  Heimatpfarrei. Historikern zufolge mussten dabei die Frauen \u2013 weil sie unrein  waren \u2013 auf Knien vor der Kirchent\u00fcr warten und dann auf Knien zum Hoch- altar vorrutschen und beten. "
        },
        {
            "end": 4693,
            "id": "no_annotation_3",
            "start": 4666,
            "text": "Als alles \u00fcberstanden war, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10110086",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T13:58:34.356+0200",
            "end": 4764,
            "id": "CATMA_34FE54AE-A5CF-4651-93CB-9C4619808E5C",
            "start": 4693,
            "tag_type": "reproduktiv",
            "tag_type_id": "CATMA_3682F6D4-14B9-4D91-A8A9-61D24BC6A908",
            "text": "forderte der Pfarrer  die Frauen dann auf, das n\u00e4chste Kind zu bekommen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:34:10.195+0200",
            "end": 4713,
            "id": "CATMA_9D4823E0-4FDF-46B2-A332-83B1A374FAA8",
            "start": 4706,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Pfarrer"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:37:02.430+0200",
            "end": 4725,
            "id": "CATMA_D625F961-D0E4-40D3-9261-E5DF5E17E97E",
            "start": 4719,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:36:47.038+0200",
            "end": 4726,
            "id": "CATMA_F1F08068-E5E5-408D-86B1-AEF8BCB7B993",
            "start": 4719,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "end": 4815,
            "id": "no_annotation_4",
            "start": 4764,
            "text": ". Es soll dabei nicht un- \u00fcblich gewesen sein, dass"
        },
        {
            "Belegung": "Unter Druck/Zwang",
            "catma_displaycolor": "-5482776",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:12:49.357+0200",
            "end": 4877,
            "id": "CATMA_F9D424D1-F1B6-4CE0-BD53-706202203C6D",
            "start": 4815,
            "tag_type": "Penetration",
            "tag_type_id": "CATMA_CB3D856C-2196-4C71-A39A-BA3AF849F0A9",
            "text": " die M\u00e4nner die Frauen noch im Wochenbett zum  Verkehr zwangen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10110086",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T13:59:13.382+0200",
            "end": 4877,
            "id": "CATMA_34F48239-EFD0-4E49-81EF-CA8EDB9ECBC0",
            "start": 4816,
            "tag_type": "reproduktiv",
            "tag_type_id": "CATMA_3682F6D4-14B9-4D91-A8A9-61D24BC6A908",
            "text": "die M\u00e4nner die Frauen noch im Wochenbett zum  Verkehr zwangen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13459949",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:34:50.657+0200",
            "end": 4826,
            "id": "CATMA_8D648741-EE2E-4F67-96A9-64201BBD5F4E",
            "start": 4820,
            "tag_type": "Nicht-Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_82A44BD7-8701-4E4B-8245-FEB4B4A8FA46",
            "text": "M\u00e4nner"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:35:06.655+0200",
            "end": 4837,
            "id": "CATMA_ADE21FBC-1D51-4B70-8C57-48E179856AAE",
            "start": 4831,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:34:57.228+0200",
            "end": 4837,
            "id": "CATMA_DA0E2C5F-BB5C-4F31-B47B-0ACD11A646D2",
            "start": 4831,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 4880,
            "id": "no_annotation_5",
            "start": 4877,
            "text": ".  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2367366",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:36:08.021+0200",
            "end": 5078,
            "id": "CATMA_56D9C06D-0E44-46DB-A085-886E444BD1EC",
            "start": 4880,
            "tag_type": "spirituell",
            "tag_type_id": "CATMA_C530CE53-BC35-4E6E-83D6-C90A6663C0BB",
            "text": "Der Zwang f\u00fcr verheiratete Frauen, in der Ehe m\u00f6glichst viele Kinder auf die  Welt zu bringen, war somit auf ein katholisches, gesellschaftlich akzeptiertes  und befolgtes Moralgebot zur\u00fcckzuf\u00fchren."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T13:57:31.277+0200",
            "end": 5077,
            "id": "_0",
            "start": 5063,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "zur\u00fcckzuf\u00fchren"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:46:02.357+0200",
            "end": 6016,
            "id": "_1",
            "start": 6010,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "wurden"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:51:20.590+0200",
            "end": 17626,
            "id": "_2",
            "start": 17617,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "meinen  \n"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-12T15:20:38.570+0200",
            "end": 23195,
            "id": "_3",
            "start": 23186,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "entnehmen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:09:06.310+0200",
            "end": 26534,
            "id": "_4",
            "start": 26524,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "eingesetzt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:18:16.063+0200",
            "end": 27129,
            "id": "_5",
            "start": 27120,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "erkennbar"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T15:54:44.741+0200",
            "end": 33707,
            "id": "_6",
            "start": 33704,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "hat"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T16:37:24.133+0200",
            "end": 38915,
            "id": "_7",
            "start": 38904,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "zur\u00fcckl\u00e4gen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:52:37.794+0200",
            "end": 46689,
            "id": "_8",
            "start": 46686,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "sei"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:53:20.840+0200",
            "end": 50063,
            "id": "_9",
            "start": 50057,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "k\u00fcssen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:53:52.293+0200",
            "end": 54489,
            "id": "_10",
            "start": 54482,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "dies  \n"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:58:00.987+0200",
            "end": 57776,
            "id": "_11",
            "start": 57769,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "ber\u00fchrt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:21:49.138+0200",
            "end": 59536,
            "id": "_12",
            "start": 59530,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "der  \n"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:29:17.082+0200",
            "end": 61394,
            "id": "_13",
            "start": 61389,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "hatte"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T17:06:32.680+0200",
            "end": 64666,
            "id": "_14",
            "start": 64663,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "auf"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:54:43.549+0200",
            "end": 66401,
            "id": "_15",
            "start": 66395,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "der  \n"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T17:10:48.514+0200",
            "end": 66969,
            "id": "_16",
            "start": 66964,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "wurde"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9667700",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:59:58.041+0200",
            "end": 67934,
            "id": "_17",
            "start": 67929,
            "tag_type": "End",
            "tag_type_id": "CATMA_F652635C-A0CC-4F61-A2B4-D163F685F0FF",
            "text": "wurde"
        },
        {
            "end": 5355,
            "id": "no_annotation_6",
            "start": 5078,
            "text": "  Hinzu kam spezifisch in S\u00fcdtirol die politisch bedingte Pflicht zum Erhalt der  S\u00fcdtiroler Minderheit im Staat Italien, die auf deutsch- und ladinischsprachi- gen Nachwuchs angewiesen war.  \n\n#######################\n\nSeite 54\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 43 -    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:43:14.490+0200",
            "end": 5358,
            "id": "B-2",
            "start": 5355,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Bei"
        },
        {
            "end": 5643,
            "id": "no_annotation_7",
            "start": 5358,
            "text": " au\u00dferehelich geborenen Kindern wurden sowohl die Frau als auch das  Kind sozial ausgeschlossen und als minderwertig behandelt. So wurden au- \u00dferehelich geborene, oftmals in prek\u00e4ren wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen le- bende, gesellschaftlich ausgegrenzte, mithin weitgehend schutzlose "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:44:18.252+0200",
            "end": 5652,
            "id": "CATMA_72258679-64DB-46C9-83E2-3CB1A442A4F4",
            "start": 5643,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4d- chen"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:43:54.666+0200",
            "end": 5652,
            "id": "CATMA_FFD03F6F-E154-4F31-AA4D-88F2CD929460",
            "start": 5643,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4d- chen"
        },
        {
            "end": 5671,
            "id": "no_annotation_8",
            "start": 5652,
            "text": " nicht selten Opfer"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:40:35.187+0200",
            "end": 5693,
            "id": "CATMA_3C03FF79-249C-4CDE-ADD2-ABDB461BA036",
            "start": 5671,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " sexualisierter Gewalt"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:45:09.299+0200",
            "end": 5693,
            "id": "CATMA_9883E2D5-7911-455B-82EC-341EB9234ACE",
            "start": 5672,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexualisierter Gewalt"
        },
        {
            "end": 5708,
            "id": "no_annotation_9",
            "start": 5693,
            "text": ", die sie sich "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5775611",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:45:47.257+0200",
            "end": 5775,
            "id": "CATMA_625C7667-469F-449D-BE37-D7AE82124069",
            "start": 5708,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_4B58BD11-F55C-4E4B-A09C-474BD5D22CE0",
            "text": "aufgrund ihrer nied- rigen sozialen Stellung nie trauten anzuzeigen"
        },
        {
            "end": 6010,
            "id": "no_annotation_10",
            "start": 5775,
            "text": ". Die Gleichberechtigung der  Frau und ihre Teilhabe am Leben au\u00dferhalb der Familie wurden erst allm\u00e4h- lich akzeptiert, was auch die Art und Weise beeinflusste, wie Sexualit\u00e4t im  Allgemeinen und die weibliche Sexualit\u00e4t wahrgenommen "
        },
        {
            "end": 16357,
            "id": "no_annotation_11",
            "start": 6016,
            "text": ".  c)  Gesellschaftlicher Wandel und Gesetzesreformen ab den 1970er Jah- ren    Ab Ende der 1960er Jahren fand in vielen Teilen Europas ein langsamer, aber  bedeutender Wandel statt. Zu dieser Zeit und Anfang der 1970er Jahre wur- den in ganz Europa und so auch in Italien feministische Bewegungen gegr\u00fcn- det, sodass sich ein neues Bild und eine neue Rolle der Frau durchsetzen  konnten. Diese gesellschaftliche Revolution erreichte S\u00fcdtirol, wohl auch auf- grund seiner geografischen Gegebenheiten und der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lke- rungsstruktur, zwar versp\u00e4tet und nur teilweise, hatte aber trotzdem einen  nicht zu untersch\u00e4tzenden Einfluss.  Infolge dieser staats\u00fcbergreifenden Bewegungen mit den Forderungen nach  Freiheit, Autonomie und Gleichberechtigung der Frau setzte ein Paradigmen- wechsel und ein gesellschaftlicher Umdenkungsprozess ein.   In der Folge gab es auch in Italien in den 1970er Jahren zahlreiche Gesetzes- reformen zu \u201eFrauenthemen\u201c. So wurde im Jahr 1970 nach angeregten Dis- kussionen und gegen die heftige Gegenwehr des Vatikans die Ehescheidung  gesetzlich eingef\u00fchrt, die im Jahr 1974 mit Referendum best\u00e4tigt wurde.  \n\n#######################\n\nSeite 74\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 63 -    Schutz eines \u00f6ffentlichen Rechtsguts, n\u00e4mlich dasjenige von Moral und An- stand, im Zentrum. Erst in der Folge hat sich hier ein Wandel vollzogen, f\u00fcr  den jedoch zun\u00e4chst die sexuelle Selbstbestimmung und erst sp\u00e4ter die gra- vierenden Tatfolgen f\u00fcr die Gesch\u00e4digten bestimmend waren.   a)  Die strafrechtliche Entwicklung bis 1960  Generell kann gesagt werden, dass das Sexualstrafrecht bis zum Hochmittel- alter vor allem in den H\u00e4nden der Kirche lag. Erst danach entwickelte sich  allm\u00e4hlich ein weltliches Pendant. Selbstst\u00e4ndige Vorschriften zum Schutz  Minderj\u00e4hriger tauchen erst relativ sp\u00e4t auf. Zur\u00fcckblickend auf das Mittelal- ter, und unter dem starken Einfluss des Christentums, war der Geschlechts- verkehr nur dann erlaubt, wenn er der Fortpflanzung diente, andernfalls galt  er als unerlaubter Ausdruck der pers\u00f6nlichen Freiheit. Der Begriff \u201estuprum\u201c  bezeichnete dabei jede au\u00dfereheliche sexuelle Handlung mit einer anst\u00e4ndi- gen Frau. Um die vorgeschriebene Strafe zu vermeiden, musste sich der T\u00e4- ter mit der Familie des M\u00e4dchens auf eine Wiedergutmachungsehe oder die  Zahlung einer Entsch\u00e4digung einigen. Diese Regel \u201eentweder Heirat oder  Mitgift\u201c wurde im Laufe der Zeit weitergegeben, bis sie sich in den Rechts- systemen vieler italienischer Staaten vor der Wiedervereinigung herauskris- tallisierte.   Im Jahr 1889 wurde im neu geeinten Staat Italien ein erstes Strafgesetzbuch,  der sogenannte Codice Zanardelli, erlassen, der im Bereich des Sexualstraf- rechts einen Paradigmenwechsel vollzog. Darin wurden die Sexualstraftaten  in den Bereich der Straftaten gegen die Sittlichkeit und die Familienordnung  eingeordnet und zwei Arten von Straftaten vorgesehen: Vergewaltigung (Art.  331 \u2013 violenza carnale) und gewaltsame geschlechtliche Handlungen (Art.  333 \u2013 atti di libidine), je nachdem, ob der Geschlechtsverkehr vollst\u00e4ndig voll- zogen wurde oder nicht. Anders als in der Vergangenheit f\u00fchrte der Codice  \n\n#######################\n\nSeite 75\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 64 -    Zanardelli somit zum ersten Mal eine Abstufung der Strafe nach der Schwere  des Vergehens ein.  In dieser Hinsicht war das nachfolgende Strafgesetzbuch, der sogennate Co- dice Rocco (das am 01.07.1930, mitten im faschistischen Regime, in Kraft trat  und noch heute gilt) eine Neuerung gegen\u00fcber der Vergangenheit. Der Ab- schnitt \u00fcber die Straftat der sexuellen Gewalt trug erstmals die \u00dcberschrift  \u201eStraftaten gegen die sexuelle Freiheit\u201c, womit zum ersten Mal der Begriff  \u201eFreiheit\u201c und damit der Schutz eines pers\u00f6nlichen Rechtsguts eingef\u00fchrt  wurde. Der Schutz der sexuellen Freiheit der Frau war jedoch nach wie vor  immer im Rahmen ihrer sozialen Funktion und ihrer Rolle in Familie und Ge- sellschaft zu sehen, und das rechtliche Interesse bezog sich daher nach wie  vor nicht nur auf die pers\u00f6nliche Verletzung, sondern auch auf die \u00f6ffentli- chen Folgen der Straftat.   b)  Die strafrechtliche Entwicklung ab 1960  In der Folge haben die italienischen Frauen allein oder gemeinsam grundle- gende K\u00e4mpfe f\u00fcr den kulturellen Wandel des Landes gef\u00fchrt. Einschneidend  war der Fall der 18-j\u00e4hrigen Franca Viola, welche sich im Jahr 1965 in Sizilien  nach ihrer Entf\u00fchrung der Wiedergutmachungsehe entzog und ihren Entf\u00fch- rer, Filippo Melodia, ein Mitglied der \u00f6rtlichen Mafia, anzeigte. Unbeschadet  der Versuche, die junge Frau zu diskreditieren, wurde Filippo Melodia  schlie\u00dflich zu elf Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt. Dennoch wurde die Wiedergut- machungsehe erst 1981 aus dem Strafgesetzbuch gestrichen. Seit 1968 hat  sich in weiten Teilen der Welt eine globale Bewegung entwickelt, die Frauen,  Jugendliche und Minderheiten dazu veranlasst hat, neue Freiheiten und  Rechte einzufordern. Auch in Italien begannen die Frauen, sich in der femi- nistischen Bewegung zu organisieren und ihre Anerkennung in der Gesell- schaft einzufordern. Das Ergebnis waren weitreichende Gesetzes\u00e4nderungen  \n\n#######################\n\nSeite 125\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 114 -    (1)  C. 2359 \u00a7 3 CIC/1917 stellt gleichsam den Auffangtatbestand f\u00fcr alle  sonstigen Verfehlungen eines Klerikers im sexuellen Bereich dar, also  solche, bei denen weder ein Konkubinat (\u00a7 1) noch einer der in \u00a7 2 ge- nannten qualifizierenden Umst\u00e4nde in Bezug auf den Sexualpartner  vorliegt. Die Vergewaltigung einer 17j\u00e4hrigen Frau unterfiel danach  ebenfalls c. 2359 \u00a7 2 CIC/1917.  (2)  In einem solchen Fall wurde lediglich eine der Schwere der Schuld ent- sprechende Strafe gefordert und die Strafw\u00fcrdigkeit des sexuellen  Missbrauchs einer / eines Jugendlichen oder Erwachsenen nicht an- ders beurteilt wie beispielsweise die Teilnahme an \u2013 nach damaligen  Verh\u00e4ltnissen \u2013 unsittlichen Veranstaltungen.  (3)  In Ermangelung einer besonderen Qualifizierung des Versto\u00dfes gegen  das sechste Gebot bleibt es in diesem Fall in verj\u00e4hrungsrechtlicher  Hinsicht bei der Grundregel des c. 1703 S. 2 CIC/1917, wonach eine  dreij\u00e4hrige Verj\u00e4hrungsfrist gilt.  cc)  In c. 2368 CIC/1917 wird die sogenannte Sollizitation unter Strafe ge- stellt.  (1)  Sowohl der CIC/1917 als auch die Instruktion \u201eCrimen sollicitationis\u201c  setzen den Tatbestand der Sollizitation begrifflich voraus und verzich- ten dementsprechend auf dessen n\u00e4here Umschreibung. Dieser war  gegeben, wenn der Priester im Zusammenhang mit der Beichte einen  weiblichen oder m\u00e4nnlichen P\u00f6nitenten zu einer S\u00fcnde gegen das  sechste Gebot des Dekalogs zu verleiten suchte. Die Straftat war auch  dann gegeben, wenn die Handlung nicht zum Ziel f\u00fchrte oder im Inte- resse Dritter unternommen wurde.  \n\n#######################\n\nSeite 142\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 131 -    Strafdrohung und (3) Verj\u00e4hrung, mit dem bis dahin geltenden c. 2359  \u00a7 2 CIC/1917 \u00fcberein.  (1)  Die Tathandlung wird dort \u2013 nahezu wortgleich mit c. 2359 \u00a7 2 CIC/1917  \u2013 wie folgt beschrieben:  Clericus qui aliter contra sextum  Decalogi praeceptum deliquerit, si  quidem delictum vi vel minis vel  publice vel cum minore infra  aetatem  sedecim  annorum  patratum sit, iustis poenis puniatur,  non  exclusa,  si  casus  ferat,  dimissione e statu clericali.  Ein Kleriker, der sich auf andere  Weise gegen das sechste Gebot  des Dekalogs verfehlt hat, soll,  wenn n\u00e4mlich er die Straftat mit  Gewalt, durch Drohungen, \u00f6f- fentlich oder an einem Minder- j\u00e4hrigen unter sechzehn Jahren  begangen hat, mit gerechten  Strafen belegt werden, gegebe- nenfalls die Entlassung aus dem  Klerikerstand nicht ausgenom- men.  Wesentliche \u00c4nderungen ergaben sich in der Folge zun\u00e4chst vor allem  im Hinblick auf das Schutzalter der Missbrauchsopfer.  Als von c. 1395 \u00a7 2 CIC/1983 (a. F.) erfasste Sittlichkeitsvergehen von  Klerikern mit minderj\u00e4hrigen Personen wurden danach insbesondere  angesehen: Geschlechtsverkehr, homosexuelle Handlungen, Notzucht,  Vergewaltigung, Inzest, Sch\u00e4ndung, Blutschande, Sodomie, aber auch  das Herstellen und Verwenden pornographischer Produkte sowie Ver- st\u00f6\u00dfe gegen das sechste Gebot durch Worte, Zeichen, Bewegungen,  \n\n#######################\n\nSeite 152\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 141 -    \u00a7 1, 1\u00b0 CIC/1983), und zum anderen der Verj\u00e4hrungsbeginn auf die Voll- endung des 18. Lebensjahres des/der Betroffenen festgelegt wurde.   Von gro\u00dfer Bedeutung ist in diesem Zusammenhang jedoch der Um- stand, dass Papst Johannes Paul II. dem Pr\u00e4fekten der Glaubenskon- gregation am 07.11.2002 unter anderem die Vollmacht betreffend die  Festlegung der Verj\u00e4hrung beziehungsweise die M\u00f6glichkeit, sie in  Einzelf\u00e4llen zu derogieren, erteilte. Diese Vollmachten wurden am  06.05.2005 durch Benedikt XVI. best\u00e4tigt.  Im Hinblick auf die in Art. 7 Ndgd2010 geregelte Verj\u00e4hrung haben sich  durch die Neufassungen insoweit \u00c4nderungen ergeben, als   -  die Verj\u00e4hrungsfrist von zehn auf zwanzig Jahre verl\u00e4ngert und  -  die bereits zuvor kraft p\u00e4pstlicher Vollmacht einger\u00e4umte M\u00f6g- lichkeit der Derogation der Verj\u00e4hrung gesetzlich verankert  wurde.  Die Neufassung des kirchlichen Strafrechts hat in Bezug auf die Ver- j\u00e4hrung von Missbrauchstaten zu einer differenzierten Regelung ge- f\u00fchrt. W\u00e4hrend die Verj\u00e4hrungsfrist bei Klerikern als T\u00e4ter 20 Jahre be- tr\u00e4gt, bel\u00e4uft sie sich in den F\u00e4llen des c. 1398 \u00a7 2 CIC/ 1983 (n. F.) auf  sieben Jahre (c. 1362 \u00a7 1 CIC n. F.). Aufgrund des Vorbehalts in c. 1362  \u00a7 1, 1\u00b0 CIC/ 1983 n. F. ist davon auszugehen, dass ungeachtet der aus- dr\u00fccklichen Nennung des c. 1398 CIC/ 1983 (n.F.) die sich aus Art. 7  Ndgd ergebende Hemmung des Verj\u00e4hrungsbeginns sowie die M\u00f6g- lichkeit der Derogation der Verj\u00e4hrung unber\u00fchrt bleiben und fortbe- stehen.  \n\n#######################\n\nSeite 349\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 338 -    Beurteilungsma\u00dfst\u00e4be zu der \u00dcberzeugung gelangt sind, dass ein Fehlver- halten mindestens eines oder mehrerer Mitglieder der Di\u00f6zesanleitung vor- liegt und infolgedessen die Missbrauchstaten nicht aufgekl\u00e4rt und gegebe- nenfalls sanktioniert sowie die Belange der Betroffenen nicht in der gebote- nen Weise ber\u00fccksichtigt worden sind. Die Darstellung der F\u00e4lle erfolgt chro- nologisch nach den ersten aktenkundig gewordenen Missbrauchsf\u00e4llen.    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T14:47:04.850+0200",
            "end": 16362,
            "id": "B-3 ",
            "start": 16357,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Fall "
        },
        {
            "end": 16365,
            "id": "no_annotation_12",
            "start": 16362,
            "text": "1  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:51:12.292+0200",
            "end": 16394,
            "id": "CATMA_F021DB48-424C-4F54-85D5-E3E9585C688B",
            "start": 16365,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Der deutschsprachige Priester"
        },
        {
            "end": 16493,
            "id": "no_annotation_13",
            "start": 16394,
            "text": " geh\u00f6rte einer italienischen Erzdi\u00f6zese an und  wurde Mitte der 1950er Jahre zum Priester geweiht. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:00:42.735+0200",
            "end": 16520,
            "id": "CATMA_C3E254AB-8E3E-4048-A034-98C95FB676E9",
            "start": 16493,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Zu Beginn der 1960er  Jahre"
        },
        {
            "end": 16663,
            "id": "no_annotation_14",
            "start": 16520,
            "text": ", der Priester war zu diesem Zeitpunkt Kooperator in einer heute zur  Di\u00f6zese Bozen-Brixen geh\u00f6renden Gemeinde, gingen bei der Erzdi\u00f6zese des  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:01:52.215+0200",
            "end": 16672,
            "id": "CATMA_8C5B5E28-06BC-4503-A604-027AE21C3D83",
            "start": 16663,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "end": 16694,
            "id": "no_annotation_15",
            "start": 16672,
            "text": " mehrere Hinweise auf "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-16039255",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:51:40.064+0200",
            "end": 16720,
            "id": "CATMA_F903CB91-EAC5-48F4-9915-17C684134088",
            "start": 16694,
            "tag_type": "Liebesbeziehung",
            "tag_type_id": "CATMA_B1F08B14-5504-41F4-AFCF-E502CDB2EA9D",
            "text": "Beziehungen des Priesters "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-6748794",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:54:31.991+0200",
            "end": 16786,
            "id": "CATMA_7DDE4B85-5979-454F-A39F-5C76F5081DB6",
            "start": 16694,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_485F159D-27DD-425D-B715-C4877CAA7E0D",
            "text": "Beziehungen des Priesters zu teils nach da- maligem und heutigem Recht minderj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:51:48.615+0200",
            "end": 16719,
            "id": "CATMA_353DAE4C-52F1-417F-8FDA-07F6CDFD06F8",
            "start": 16710,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:52:25.824+0200",
            "end": 16745,
            "id": "CATMA_29A665DF-693C-454E-8932-7870E8F7A567_0",
            "start": 16729,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "nach da- maligem"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:52:25.824+0200",
            "end": 16787,
            "id": "CATMA_29A665DF-693C-454E-8932-7870E8F7A567_1",
            "start": 16759,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Recht minderj\u00e4hrigen Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:52:49.501+0200",
            "end": 16786,
            "id": "CATMA_0A353DFF-DD87-45D6-9A2F-9F5B8B105405",
            "start": 16750,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "heutigem Recht minderj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:53:00.920+0200",
            "end": 16787,
            "id": "CATMA_FCC3E709-1DF6-407C-B2B4-AB25DEEEBE96",
            "start": 16780,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "end": 16791,
            "id": "no_annotation_16",
            "start": 16787,
            "text": "ein."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11832550",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:59:07.448+0200",
            "end": 16844,
            "id": "CATMA_8488AEC8-4198-478F-B793-D12FE3479945",
            "start": 16791,
            "tag_type": "Gest\u00e4ndnis",
            "tag_type_id": "CATMA_EEA0D644-183C-4A2F-91DC-0F509FE577CD",
            "text": " Der Priester r\u00e4umte  mehrere dieser Beziehungen ein,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:00:15.284+0200",
            "end": 16805,
            "id": "CATMA_2D2BBC7A-B6E0-4737-8200-B554683FA417",
            "start": 16796,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-16039255",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:00:26.971+0200",
            "end": 16840,
            "id": "CATMA_12008692-F2ED-438D-8AED-DB17BB2856EA",
            "start": 16828,
            "tag_type": "Liebesbeziehung",
            "tag_type_id": "CATMA_B1F08B14-5504-41F4-AFCF-E502CDB2EA9D",
            "text": "Beziehungen "
        },
        {
            "end": 16859,
            "id": "no_annotation_17",
            "start": 16844,
            "text": " unter anderem "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:41:16.756+0200",
            "end": 16878,
            "id": "CATMA_D2FB6567-3184-469B-A6DB-962B9EB4DFFD",
            "start": 16859,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuelle Handlungen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:55:43.558+0200",
            "end": 16931,
            "id": "CATMA_28E0066D-4D51-4044-AB83-2A5A065081AB",
            "start": 16859,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuelle Handlungen mit ei- ner nach damaligem Recht minderj\u00e4hrigen Frau"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:56:24.159+0200",
            "end": 16931,
            "id": "CATMA_E7D8C026-3378-4739-B184-E9A3807A7405",
            "start": 16891,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "nach damaligem Recht minderj\u00e4hrigen Frau"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T18:56:48.576+0200",
            "end": 16931,
            "id": "CATMA_A05C7C63-5210-4FB8-A753-C8C9927B393A",
            "start": 16927,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frau"
        },
        {
            "end": 17103,
            "id": "no_annotation_18",
            "start": 16931,
            "text": ". Der damalige Apostolische  Administrator der italienischen Erzdi\u00f6zese und sp\u00e4tere Bischof der Di\u00f6zese  Bozen-Brixen, Joseph Gargitter, teilte dem Priester daraufhin mit, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:13:36.370+0200",
            "end": 17371,
            "id": "CATMA_DFA0036E-C9B0-4083-BBE6-C6A85CAD953D",
            "start": 17103,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "dass er  sich an seinem bisherigen Einsatzort (heute auf dem Gebiet der Di\u00f6zese Bo- zen-Brixen) nicht mehr aufhalten k\u00f6nne und er sich bis zu seiner Versetzung  an einen vom damaligen Di\u00f6zesanadministrator der italienischen Erzdi\u00f6zese  benannten Ort zur\u00fcckziehen m\u00fcsse"
        },
        {
            "end": 17617,
            "id": "no_annotation_19",
            "start": 17371,
            "text": ". Der Priester antwortete Joseph Gargitter  unter anderem wie folgt:  \u201e [\u2026] ich danke aufrichtig f\u00fcr Ihr Verstehen und Entgegenkom- men in der Art der Bu\u00dfe. [\u2026] Darf ich um Auskunft bitten, [\u2026]  ob und inwieweit der Obere des Priesterhauses \u00fcber "
        },
        {
            "end": 17711,
            "id": "no_annotation_20",
            "start": 17626,
            "text": "\n#######################\n\nSeite 352\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 341 -   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T15:20:54.295+0200",
            "end": 17718,
            "id": "B-4_0",
            "start": 17711,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": " Fall 2"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T17:05:28.500+0200",
            "end": 62147,
            "id": "B-4_1",
            "start": 62138,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "  Fall 2 "
        },
        {
            "end": 17724,
            "id": "no_annotation_21",
            "start": 17718,
            "text": "  Der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:03:10.401+0200",
            "end": 17733,
            "id": "CATMA_3408B36B-5D33-4F36-9BFE-7E2EAD3EB853",
            "start": 17724,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 17788,
            "id": "no_annotation_22",
            "start": 17733,
            "text": "wurde bereits bei seinem ersten Einsatz als Kooperator "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12791831",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:03:26.079+0200",
            "end": 17813,
            "id": "CATMA_F645479F-932D-402B-9F9E-10BB124F3559",
            "start": 17788,
            "tag_type": "Reaktion",
            "tag_type_id": "CATMA_CF1496D6-1684-4085-B5F6-57DC2B91426C",
            "text": "Anfang  der 1960er Jahre "
        },
        {
            "end": 17849,
            "id": "no_annotation_23",
            "start": 17813,
            "text": "als verhaltensauff\u00e4llig eingestuft. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:53:30.740+0200",
            "end": 18023,
            "id": "CATMA_E004BFED-16A7-4032-BCB2-77F98D238D65",
            "start": 17849,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Der damalige Generalvi- kar warnte den zust\u00e4ndigen Pfarrer, dass der ihm anvertraute Kooperator  \u201enicht besonders intelligent sei und deshalb auch Dummheiten machen  k\u00f6nne\u201c. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:49:18.189+0200",
            "end": 17907,
            "id": "CATMA_0C417041-9B94-4277-BDF1-3F2AFA0284F6",
            "start": 17888,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "zust\u00e4ndigen Pfarrer"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:04:28.442+0200",
            "end": 18021,
            "id": "CATMA_CB245751-0565-4D8D-B185-1E975F437302",
            "start": 17947,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "nicht besonders intelligent sei und deshalb auch Dummheiten machen  k\u00f6nne\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-06T14:06:34.186+0200",
            "end": 18007,
            "id": "CATMA_88A86348-E2D3-451E-9F06-A4B732E63179",
            "start": 17996,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": "Dummheiten "
        },
        {
            "end": 18101,
            "id": "no_annotation_24",
            "start": 18023,
            "text": "Soweit ersichtlich bezog sich diese Warnung in erster Linie auf Kon- takte zu "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:04:50.568+0200",
            "end": 18107,
            "id": "CATMA_635F20E6-61B3-4F13-ABEB-715F02A383EE",
            "start": 18101,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:05:11.672+0200",
            "end": 18107,
            "id": "CATMA_D8724100-9CEE-4753-83D6-40CCD051939F",
            "start": 18101,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 18118,
            "id": "no_annotation_25",
            "start": 18107,
            "text": ", die eine "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-06T14:13:09.149+0200",
            "end": 18143,
            "id": "CATMA_F8E803AC-FA22-4FD3-8FBE-481A5D707EDE",
            "start": 18118,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": "\u201eGefahr f\u00fcr seinen Beruf\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:05:50.801+0200",
            "end": 18142,
            "id": "CATMA_0308352D-B4AC-47B3-9860-03BB69853E10",
            "start": 18119,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Gefahr f\u00fcr seinen Beruf"
        },
        {
            "end": 18164,
            "id": "no_annotation_26",
            "start": 18143,
            "text": " darstellen k\u00f6nnten. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:53:01.189+0200",
            "end": 18634,
            "id": "CATMA_71C98A7C-ABFE-434C-A848-93EC63CAFC8E",
            "start": 18164,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": " Einige Monate nach dieser Warnung ging im Ordinariat in Trient folgender  Bericht des f\u00fcr den Priester zust\u00e4ndigen Dekans ein:  \u201eSeine Vertrauensseligkeit cum mulieribus ist sehr verd\u00e4chtig.  M\u00e4dchen befinden sich oft l\u00e4nger als zul\u00e4ssig in seinem Zimmer,  Einladungen im Winter zu Schlittenfahrten waren nicht selten,  wie mir erst jetzt bekannt wurde. Ausfl\u00fcge mit M\u00e4dchen kom- men immer wieder vor, k\u00fcrzlich soll er in Rabenstein in Zivil ge- sehen worden sein [\u2026].\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:06:15.203+0200",
            "end": 18632,
            "id": "CATMA_04178A0E-2FFA-449D-81EF-F7E9A07CCC4B",
            "start": 18294,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Seine Vertrauensseligkeit cum mulieribus ist sehr verd\u00e4chtig.  M\u00e4dchen befinden sich oft l\u00e4nger als zul\u00e4ssig in seinem Zimmer,  Einladungen im Winter zu Schlittenfahrten waren nicht selten,  wie mir erst jetzt bekannt wurde. Ausfl\u00fcge mit M\u00e4dchen kom- men immer wieder vor, k\u00fcrzlich soll er in Rabenstein in Zivil ge- sehen worden sein [\u2026]"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:07:12.714+0200",
            "end": 18334,
            "id": "CATMA_45CD5D43-1824-415C-B230-A315FCBA2ECA",
            "start": 18324,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "mulieribus"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:06:50.410+0200",
            "end": 18334,
            "id": "CATMA_EC041FC7-E52B-41DC-B556-D21FC389C242",
            "start": 18324,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "mulieribus"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:07:24.400+0200",
            "end": 18365,
            "id": "CATMA_0CFA4E25-A27D-495B-A724-602B155F689F",
            "start": 18357,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:08:04.631+0200",
            "end": 18627,
            "id": "CATMA_7E2DC432-D6E9-4FD6-8F6E-7F59F5BDDF58",
            "start": 18357,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "M\u00e4dchen befinden sich oft l\u00e4nger als zul\u00e4ssig in seinem Zimmer,  Einladungen im Winter zu Schlittenfahrten waren nicht selten,  wie mir erst jetzt bekannt wurde. Ausfl\u00fcge mit M\u00e4dchen kom- men immer wieder vor, k\u00fcrzlich soll er in Rabenstein in Zivil ge- sehen worden sei"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:07:35.278+0200",
            "end": 18365,
            "id": "CATMA_13EAB593-8ADC-4F29-8395-D3783B0DEFEA",
            "start": 18357,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:13:13.104+0200",
            "end": 18539,
            "id": "CATMA_8069E1A8-BDE2-4B19-820F-749AE3A4C368",
            "start": 18532,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:12:49.644+0200",
            "end": 18539,
            "id": "CATMA_3A4BF52E-8053-4DA4-98EF-1E6085E034A9",
            "start": 18532,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 18706,
            "id": "no_annotation_27",
            "start": 18634,
            "text": "  Nur einen Tag sp\u00e4ter folgte eine Beschwerde des zust\u00e4ndigen Pfarrers. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:52:37.364+0200",
            "end": 18953,
            "id": "CATMA_47ED09DD-4A6C-48C5-9457-A219DFC611B6",
            "start": 18706,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Der  Pfarrer beklagte, dass die \u201eUmgangsformen\u201c des Priesters gegen\u00fcber \u2013 so- weit ersichtlich \u2013 vollj\u00e4hrigen Frauen, \u201eden Leuten Anlass zu Redereien\u201c b\u00f6- ten. Dar\u00fcber hinaus begehe der Priester \u201eimmer wieder Dummheiten und  Ungeschicklichkeiten\u201c."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:48:44.156+0200",
            "end": 18727,
            "id": "CATMA_47C6B867-CF0F-4083-9528-7E2F948FE500",
            "start": 18706,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "Der  Pfarrer beklagte"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:08:51.386+0200",
            "end": 18752,
            "id": "CATMA_24A91D7C-EB6D-4554-9DB9-00128243E562",
            "start": 18739,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "Umgangsformen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:15:42.940+0200",
            "end": 18767,
            "id": "CATMA_FC1DDD62-EFE6-4238-86E2-850C9BB89996",
            "start": 18758,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:14:54.675+0200",
            "end": 18822,
            "id": "CATMA_415A015C-F90C-482A-8737-B1078081CCBB",
            "start": 18803,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "vollj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:14:24.951+0200",
            "end": 18822,
            "id": "CATMA_ABF745DA-4458-484B-BD70-41807DD4F7FD",
            "start": 18816,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:09:26.210+0200",
            "end": 18855,
            "id": "CATMA_EAC420BC-834E-4D41-9F77-DE7D1A9DDF49",
            "start": 18825,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "den Leuten Anlass zu Redereien"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:10:27.311+0200",
            "end": 18855,
            "id": "CATMA_444B481C-A5DB-4740-8F6E-69F09FF90556",
            "start": 18835,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": " Anlass zu Redereien"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:15:16.823+0200",
            "end": 18901,
            "id": "CATMA_94E4D7F7-BFDA-4275-83F5-DDF1DAB5FC77",
            "start": 18892,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:09:45.312+0200",
            "end": 18951,
            "id": "CATMA_33422EC5-81B2-4EBE-8674-6325DF8F0131",
            "start": 18902,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "immer wieder Dummheiten und  Ungeschicklichkeiten"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:10:07.823+0200",
            "end": 18951,
            "id": "CATMA_A0B854C0-63F0-48CB-9921-EC2A217B3F39",
            "start": 18914,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": " Dummheiten und  Ungeschicklichkeiten"
        },
        {
            "end": 18986,
            "id": "no_annotation_28",
            "start": 18953,
            "text": "  Im Kooperatorenbericht aus der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:16:03.487+0200",
            "end": 19008,
            "id": "CATMA_72B688D8-7E67-41BE-B69C-76CBD1582206",
            "start": 18986,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1960er Jahre"
        },
        {
            "end": 19040,
            "id": "no_annotation_29",
            "start": 19008,
            "text": " wurde auf die Frage  nach dem \u201e"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:10:52.288+0200",
            "end": 19107,
            "id": "CATMA_0E2D6752-13D7-4955-A989-C1BB5B5A24E5",
            "start": 19040,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "Benehmen gegen\u00fcber dem weiblichen Geschlechte und den  Schulkindern"
        },
        {
            "end": 19118,
            "id": "no_annotation_30",
            "start": 19107,
            "text": "\u201c vermerkt,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:42:11.093+0200",
            "end": 19225,
            "id": "CATMA_43CCE8BF-4C13-4797-B100-5F8046886473",
            "start": 19118,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " dass der Priester \u201ezuwenig Abstand\u201c halte und ge- gen\u00fcber der \u201eweiblichen Jugend wenig zur\u00fcckhaltend\u201c sei."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:55:28.808+0200",
            "end": 19136,
            "id": "CATMA_415A03D0-04D0-4699-B408-FBEAF930C484",
            "start": 19128,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:11:18.246+0200",
            "end": 19153,
            "id": "CATMA_C82C193D-8312-4540-B0FA-BE543FD49F0A",
            "start": 19138,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "zuwenig Abstand"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:11:42.939+0200",
            "end": 19220,
            "id": "CATMA_1FC4D03F-6697-4EF1-A499-4CB5467C799C",
            "start": 19165,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "ge- gen\u00fcber der \u201eweiblichen Jugend wenig zur\u00fcckhaltend\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:17:28.492+0200",
            "end": 19224,
            "id": "CATMA_44EF24E1-A7D5-4BA7-87C7-537833EAC4AC",
            "start": 19165,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "ge- gen\u00fcber der \u201eweiblichen Jugend wenig zur\u00fcckhaltend\u201c sei"
        },
        {
            "end": 19272,
            "id": "no_annotation_31",
            "start": 19225,
            "text": " Zweimal sei er  vom Dekan \u00fcberrascht worden, \u201e"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:12:07.321+0200",
            "end": 19314,
            "id": "CATMA_A5793EEC-5B1D-4E93-94EA-40A47B2C323C",
            "start": 19272,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "als er sich in [dessen] Mittelschulklasse "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13755060",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:47:35.342+0200",
            "end": 19313,
            "id": "CATMA_82C2BE84-3DC7-40C0-9522-F44ADE832CD5",
            "start": 19284,
            "tag_type": "weitere Tatkonstellationen",
            "tag_type_id": "CATMA_E90C90C6-D5C0-4037-B445-C69EE32C0DD8",
            "text": "in [dessen] Mittelschulklasse"
        },
        {
            "end": 19402,
            "id": "no_annotation_32",
            "start": 19314,
            "text": " \n\n#######################\n\nSeite 353\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 342 -    "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:18:01.774+0200",
            "end": 19474,
            "id": "CATMA_810FBED7-FE77-45BB-B721-0097440D078A",
            "start": 19402,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "(M\u00e4dchen)\u201c befunden h\u00e4tte, obwohl er dort \u201enichts zu suchen\u201c gehabt habe"
        },
        {
            "end": 19477,
            "id": "no_annotation_33",
            "start": 19474,
            "text": ".  "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:18:27.944+0200",
            "end": 19555,
            "id": "CATMA_14AB8A44-D368-4B8F-AFBC-83D48AF79FF0",
            "start": 19477,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "Der Dekan habe aus dem Klassenraum \u201eein grosses Gel\u00e4chter der M\u00e4dchen\u201c  geh\u00f6rt"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:56:00.472+0200",
            "end": 19546,
            "id": "CATMA_8766AE51-7300-4A7E-8837-9ABCD910728A",
            "start": 19539,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:55:46.420+0200",
            "end": 19546,
            "id": "CATMA_AC440DCB-D4DF-4211-B6C6-1490E2F02773",
            "start": 19539,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 19558,
            "id": "no_annotation_34",
            "start": 19555,
            "text": ".  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:19:09.019+0200",
            "end": 19741,
            "id": "CATMA_40970F6F-0AED-4A73-B974-0C616292D36D",
            "start": 19558,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Soweit ersichtlich wurde der Priester noch im selben Jahr als Kooperator in  eine andere Pfarrei versetzt. Der Grund f\u00fcr diese Versetzung l\u00e4sst sich der  Personalakte nicht entnehmen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:55:11.040+0200",
            "end": 19596,
            "id": "CATMA_0B6025AE-07A1-4A69-89BB-F7AFE26D3188",
            "start": 19587,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 19743,
            "id": "no_annotation_35",
            "start": 19741,
            "text": "  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:19:28.804+0200",
            "end": 19765,
            "id": "CATMA_46FA89AF-8B9E-47D4-81E8-B5E607B07DBB",
            "start": 19743,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1970er Jahre"
        },
        {
            "end": 19801,
            "id": "no_annotation_36",
            "start": 19765,
            "text": ", zum damaligen Zeitpunkt hatte der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:55:01.702+0200",
            "end": 19809,
            "id": "CATMA_C1B3D462-F34E-49D1-9F5A-B764F315BDAB",
            "start": 19801,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 19860,
            "id": "no_annotation_37",
            "start": 19809,
            "text": " bereits  drei weitere Pfarreiwechsel hinter sich, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:51:53.195+0200",
            "end": 20396,
            "id": "CATMA_30E052B5-42E3-4845-A386-5D6AA1E69992",
            "start": 19860,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "wandte sich ein Pfarrer an Generalvi- kar Josef Michaeler mit folgender Klage:  \u201e2. Ich habe erfahren, dass [der Priester] in seinen gesellschaft- lichen Beziehungen weit \u00fcber das rechte Mass [sic!] hinausrast,  wobei sich Situationen ergeben, die das priesterliche Ansehen  v\u00f6llig zerst\u00f6ren.   3. Schon voriges Jahr hatte [der Priester] freundliche Beziehun- gen zu M\u00e4dchen aus [\u2026], Cousinen, zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers [\u2026], Beziehungen, \u00fcber die sich Leute aus [\u2026] gewundert  haben, wenn er mit ihnen dort in [\u2026] zu sehen war.\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-14T19:19:52.806+0200",
            "end": 20396,
            "id": "CATMA_4F820F0A-9AAF-44D7-A3F7-E31EBC45CFE4",
            "start": 19941,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "2. Ich habe erfahren, dass [der Priester] in seinen gesellschaft- lichen Beziehungen weit \u00fcber das rechte Mass [sic!] hinausrast,  wobei sich Situationen ergeben, die das priesterliche Ansehen  v\u00f6llig zerst\u00f6ren.   3. Schon voriges Jahr hatte [der Priester] freundliche Beziehun- gen zu M\u00e4dchen aus [\u2026], Cousinen, zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers [\u2026], Beziehungen, \u00fcber die sich Leute aus [\u2026] gewundert  haben, wenn er mit ihnen dort in [\u2026] zu sehen war.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:37:38.707+0200",
            "end": 20152,
            "id": "CATMA_40002C8B-8AEF-45D1-AD42-7B379D61C039",
            "start": 19945,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": "ch habe erfahren, dass [der Priester] in seinen gesellschaft- lichen Beziehungen weit \u00fcber das rechte Mass [sic!] hinausrast,  wobei sich Situationen ergeben, die das priesterliche Ansehen  v\u00f6llig zerst\u00f6ren."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:56:19.587+0200",
            "end": 19981,
            "id": "CATMA_71E7CB90-0582-4B24-BD7B-1507F7264F17",
            "start": 19973,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:54:40.153+0200",
            "end": 20196,
            "id": "CATMA_9087E499-CFDB-4956-A33F-3D0DA199B0CF",
            "start": 20188,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12949340",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:46:45.573+0200",
            "end": 20223,
            "id": "CATMA_1C3C16EC-9569-4681-9882-FBC33A758BC1_0",
            "start": 20197,
            "tag_type": "Dienstverh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_50A0D4BB-ADD4-4E01-9966-1E4F455B51A0",
            "text": " freundliche Beziehun- gen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12949340",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:46:45.573+0200",
            "end": 20287,
            "id": "CATMA_1C3C16EC-9569-4681-9882-FBC33A758BC1_1",
            "start": 20254,
            "tag_type": "Dienstverh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_50A0D4BB-ADD4-4E01-9966-1E4F455B51A0",
            "text": "zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:41:58.666+0200",
            "end": 20292,
            "id": "CATMA_3B80CB80-5EBF-4D81-9F5B-C2F5EEF28003",
            "start": 20198,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "freundliche Beziehun- gen zu M\u00e4dchen aus [\u2026], Cousinen, zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers [\u2026],"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:39:28.632+0200",
            "end": 20235,
            "id": "CATMA_4C40196F-51C5-44C4-96F3-8EA5E5D8DA9E",
            "start": 20227,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:38:22.726+0200",
            "end": 20235,
            "id": "CATMA_4688A35E-2EAF-4B4A-B095-3E8DD52E2EC6",
            "start": 20227,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:39:42.548+0200",
            "end": 20252,
            "id": "CATMA_8D1452A5-360A-42FE-9564-C1C3009723C2",
            "start": 20244,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Cousinen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:39:51.534+0200",
            "end": 20252,
            "id": "CATMA_7FF925A2-4201-4F62-94D5-3EB4F739FAF4",
            "start": 20244,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Cousinen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:56:30.646+0200",
            "end": 20287,
            "id": "CATMA_12FE7BB5-1F56-44EB-8FC0-C9E1957660F7",
            "start": 20254,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:40:16.750+0200",
            "end": 20288,
            "id": "CATMA_A8A5465E-5F4B-4B26-9019-A3B56B32D38B",
            "start": 20254,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "zur H\u00e4userin des Herrn Pfar- rers "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:42:21.678+0200",
            "end": 20394,
            "id": "CATMA_1F7FBBBC-0726-4AFC-A8DF-3E8F2036EF6A",
            "start": 20293,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": "Beziehungen, \u00fcber die sich Leute aus [\u2026] gewundert  haben, wenn er mit ihnen dort in [\u2026] zu sehen war"
        },
        {
            "end": 20398,
            "id": "no_annotation_38",
            "start": 20396,
            "text": "  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:42:37.474+0200",
            "end": 20472,
            "id": "CATMA_81D84844-1465-4F19-BF2C-2E8E4E733FA3",
            "start": 20398,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Das Alter der \u201eM\u00e4dchen\u201c geht aus dem vorgenannten Schreiben nicht her- vor"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:42:50.152+0200",
            "end": 20421,
            "id": "CATMA_3CB858D4-3100-485C-8E92-F2C449383DB2",
            "start": 20412,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "\u201eM\u00e4dchen\u201c"
        },
        {
            "end": 20506,
            "id": "no_annotation_39",
            "start": 20472,
            "text": ".  Nach einer weiteren Versetzung "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:51:11.844+0200",
            "end": 20697,
            "id": "CATMA_E9F905A4-FA34-4A2B-9509-90EF238547D6_0",
            "start": 20506,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "beschwerte sich der dortige Pfarrgemeinde- rat Mitte der 1970er Jahre bei Generalvikar Josef Michaeler dar\u00fcber, dass der  Priester \u201ebei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:51:11.844+0200",
            "end": 20916,
            "id": "CATMA_E9F905A4-FA34-4A2B-9509-90EF238547D6_1",
            "start": 20786,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender Aufdringlichkeit [aufzwinge].\u201c "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:51:31.490+0200",
            "end": 20576,
            "id": "CATMA_79D8537D-4DB8-48C9-90F1-00E0B6B60AF2",
            "start": 20553,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1970er Jahre "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:54:32.830+0200",
            "end": 20636,
            "id": "CATMA_8D6DCEDF-7ABC-44FB-8C34-6D94FA30954E",
            "start": 20628,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:43:26.511+0200",
            "end": 20697,
            "id": "CATMA_7888AD1D-7EDA-4DC4-A6CD-2AD3D14170EB_0",
            "start": 20638,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "bei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:43:26.511+0200",
            "end": 20915,
            "id": "CATMA_7888AD1D-7EDA-4DC4-A6CD-2AD3D14170EB_1",
            "start": 20786,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender Aufdringlichkeit [aufzwinge].\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:44:16.081+0200",
            "end": 20697,
            "id": "CATMA_1E9D6C9C-9792-4948-8624-2C682C17B1C6_0",
            "start": 20638,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "bei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:44:16.081+0200",
            "end": 20915,
            "id": "CATMA_1E9D6C9C-9792-4948-8624-2C682C17B1C6_1",
            "start": 20786,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender Aufdringlichkeit [aufzwinge].\u201c"
        },
        {
            "end": 20786,
            "id": "no_annotation_40",
            "start": 20697,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 354\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 343 -    "
        },
        {
            "end": 20958,
            "id": "no_annotation_41",
            "start": 20916,
            "text": " Ob diese Beschwerde Konsequenzen f\u00fcr den "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:56:46.912+0200",
            "end": 20966,
            "id": "CATMA_43CFD98F-7F7F-4350-A746-DB205C04C225",
            "start": 20958,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 21029,
            "id": "no_annotation_42",
            "start": 20966,
            "text": " nach sich gezogen hat,  l\u00e4sst sich der Akte nicht entnehmen.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12791831",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:45:51.266+0200",
            "end": 21053,
            "id": "CATMA_D6F27B48-9DAA-448F-BFAE-91F128ADD183",
            "start": 21029,
            "tag_type": "Reaktion",
            "tag_type_id": "CATMA_CF1496D6-1684-4085-B5F6-57DC2B91426C",
            "text": "Anfang der 1980er Jahre "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:45:34.018+0200",
            "end": 21449,
            "id": "CATMA_79459E04-2C5D-469C-9B19-6752688F4AA6",
            "start": 21029,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Anfang der 1980er Jahre fand ein Interventionsgespr\u00e4ch zwischen General- vikar Josef Michaeler und dem Priester statt. Es wurde vereinbart, dass dieser  in \u00d6sterreich eine Entw\u00f6hnungskur macht. Danach folgte ein jahrelanger, re- ger Briefwechsel zwischen den beiden. Generalvikar Michaeler erinnerte den  Priester immer wieder an die Abmachungen. Der Priester wiederum reagierte  nur vereinzelt und wenn, dann versp\u00e4tet."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:56:58.464+0200",
            "end": 21141,
            "id": "CATMA_04A06FD3-F55A-4AA4-A6CC-2D1E81591FA0",
            "start": 21132,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:57:09.133+0200",
            "end": 21343,
            "id": "CATMA_E48BE523-8294-4EBE-B8A7-CE44D61494C1",
            "start": 21334,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:58:38.088+0200",
            "end": 21448,
            "id": "CATMA_8AC73B1D-7940-40FB-895D-65F7F3E73713",
            "start": 21376,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": "Der Priester wiederum reagierte  nur vereinzelt und wenn, dann versp\u00e4tet"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:57:17.477+0200",
            "end": 21389,
            "id": "CATMA_2BA6A8E4-0510-4D88-A3E1-715A4C7FFC78",
            "start": 21380,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 21532,
            "id": "no_annotation_43",
            "start": 21449,
            "text": " Er bat jedoch immer wieder darum,  man m\u00f6ge ihm eine eigene Pfarrei anvertrauen.  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:52:07.979+0200",
            "end": 21642,
            "id": "CATMA_5E448607-5A1A-4CEB-8A4D-CE727D911AB9",
            "start": 21532,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": " Mitte der 1980er Jahre, fiel der Priester erneut wegen \u201eunversch\u00e4mt[en] Ver- halten[s]\u201c gegen\u00fcber Frauen auf."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:51:39.298+0200",
            "end": 21642,
            "id": "CATMA_D9B3875E-B0BB-4011-8D00-A648138C8881",
            "start": 21532,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": " Mitte der 1980er Jahre, fiel der Priester erneut wegen \u201eunversch\u00e4mt[en] Ver- halten[s]\u201c gegen\u00fcber Frauen auf."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:46:03.718+0200",
            "end": 21555,
            "id": "CATMA_4DB077B6-CDFB-4356-958E-A938B8B29EAC",
            "start": 21533,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "Mitte der 1980er Jahre"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:57:30.098+0200",
            "end": 21575,
            "id": "CATMA_8A612225-446A-478B-88B4-FC9625C4349B",
            "start": 21566,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Art": "direkt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:59:55.807+0200",
            "end": 21620,
            "id": "CATMA_AF2C62AC-6944-443A-8CF7-24E9D70F3C34",
            "start": 21588,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "\u201eunversch\u00e4mt[en] Ver- halten[s]\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:57:52.953+0200",
            "end": 21638,
            "id": "CATMA_D8E5E866-70D0-49F4-8AC2-2DB23DE24B18",
            "start": 21630,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": " Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:57:40.548+0200",
            "end": 21637,
            "id": "CATMA_496E1B42-0486-4462-9C99-F68E9AEEC0F0",
            "start": 21631,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:53:20.702+0200",
            "end": 21685,
            "id": "CATMA_B2609ED0-E798-43EA-BF4D-FB3BBE025D5A_0",
            "start": 21641,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": ". In den Folgejahren wurden ihm \u2013 wohl pri- "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:53:20.702+0200",
            "end": 22512,
            "id": "CATMA_B2609ED0-E798-43EA-BF4D-FB3BBE025D5A_1",
            "start": 21642,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": " In den Folgejahren wurden ihm \u2013 wohl pri- m\u00e4r bedingt durch den massiven Alkoholkonsum \u2013 nach und nach Kompe- tenzen und Zust\u00e4ndigkeiten entzogen. Ende der 1980er Jahre wurde ein rang- hoher Mitarbeiter der Di\u00f6zese Bozen-Brixen von Bischof Wilhelm Egger per  Dekret damit beauftragt, das Amtsenthebungsverfahren durchzuf\u00fchren. Der  Priester kam dem jedoch zuvor, indem er auf die von ihm zum damaligen  Zeitpunkt betreute Pfarrei verzichtete und sich auf Veranlassung der Bistums- leitung in psychiatrische Behandlung begab. Nachdem es jedoch auch in der  Behandlung Schwierigkeiten gegeben hatte, wurde der Priester f\u00fcr einige  Monate im Kapuzinerkloster in Brixen untergebracht. Die darauffolgenden  zehn Jahre waren gepr\u00e4gt von Klinikaufenthalten in der Psychiatrie und er- folglosen Versuchen der Bistumsleitung, dem Priester eine geeignete Auf- gabe zu \u00fcbertragen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:58:13.522+0200",
            "end": 21983,
            "id": "CATMA_2EB830FE-C54B-4219-9BDD-B86EEC7F5235",
            "start": 21975,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:53:55.344+0200",
            "end": 22225,
            "id": "CATMA_AE8155FD-BFE1-41A1-A028-51EA40334B57_0",
            "start": 22168,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Nachdem es jedoch auch in der  Behandlung Schwierigkeiten"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:53:55.344+0200",
            "end": 22239,
            "id": "CATMA_AE8155FD-BFE1-41A1-A028-51EA40334B57_1",
            "start": 22210,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Schwierigkeiten gegeben hatte"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:59:22.059+0200",
            "end": 22260,
            "id": "CATMA_2D838ED2-890A-4095-A368-599E19C66341",
            "start": 22251,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T08:59:33.461+0200",
            "end": 22472,
            "id": "CATMA_C544EA1C-7229-4FEA-9C48-3E5D10C98FB8",
            "start": 22464,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 22688,
            "id": "no_annotation_44",
            "start": 22512,
            "text": " Im Protokoll der Personalkommission zur Sitzung Ende  der 1980er Jahre hei\u00dft es hierzu:  \n\n#######################\n\nSeite 355\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 344 -   "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:00:28.618+0200",
            "end": 22850,
            "id": "CATMA_989BD893-5540-4126-ACFB-731CFC131309",
            "start": 22688,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": " \u201eWenn er etwas gut drauf ist, dann ist er v\u00f6llig unkontrolliert,  vor allem M\u00e4dchen und Frauen gegen\u00fcber; dies weniger in Ta- ten, als in Worten und Witzen usw.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:00:49.400+0200",
            "end": 22698,
            "id": "CATMA_18BF5253-0BD9-42C8-B725-749027ADFC74",
            "start": 22695,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "er "
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-12T15:19:44.685+0200",
            "end": 22848,
            "id": "CATMA_EEF15C58-B275-40D1-ADE4-6CAAFAE6F956",
            "start": 22730,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": " v\u00f6llig unkontrolliert,  vor allem M\u00e4dchen und Frauen gegen\u00fcber; dies weniger in Ta- ten, als in Worten und Witzen usw"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:01:18.855+0200",
            "end": 22783,
            "id": "CATMA_C3D343AC-4F08-4B93-9B9E-2DAD6CBD81F3",
            "start": 22765,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen und Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:01:30.198+0200",
            "end": 22784,
            "id": "CATMA_7F48BDB7-4EDD-4865-B735-A903E6F8D02E",
            "start": 22765,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen und Frauen "
        },
        {
            "end": 22852,
            "id": "no_annotation_45",
            "start": 22850,
            "text": "  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:02:50.284+0200",
            "end": 23195,
            "id": "CATMA_F5B082BA-285B-4C8B-8CC2-322E25F1512A",
            "start": 22852,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Ab Mitte der 1990er Jahre folge eine langwierige bistumsinterne Auseinan- dersetzung betreffend die Pensionsanspr\u00fcche des Priesters. Anfang der  2010er Jahre drohte Generalvikar Matzneller dem Priester aufgrund anhal- tender Verfehlungen mit der Laisierung. Um welche Art von Verfehlungen es  sich handelte, l\u00e4sst sich der Akte nicht entnehmen"
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:44:30.277+0200",
            "end": 23108,
            "id": "CATMA_60A3BFC9-4F2A-43F5-A689-FD92AC2BF044",
            "start": 22985,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Anfang der  2010er Jahre drohte Generalvikar Matzneller dem Priester aufgrund anhal- tender Verfehlungen mit der Laisierung"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:01:57.868+0200",
            "end": 23054,
            "id": "CATMA_E199B477-5F89-4564-8025-89DDE1EFD8F1",
            "start": 23045,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:43:05.007+0200",
            "end": 23089,
            "id": "CATMA_2975E153-0AFB-4820-B496-139BD7AEE1E1",
            "start": 23054,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "aufgrund anhal- tender Verfehlungen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-99329",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:44:00.773+0200",
            "end": 23089,
            "id": "CATMA_B4EAFCF6-0558-4F6A-ACEB-A7C43DB5C9DA",
            "start": 23054,
            "tag_type": "verklausuliert",
            "tag_type_id": "CATMA_C4A505D5-21A7-4196-B2CA-8124DA7CC45F",
            "text": "aufgrund anhal- tender Verfehlungen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-04T23:43:13.944+0200",
            "end": 23195,
            "id": "CATMA_D864DF2D-14D1-4C01-A7D8-CC60622E0666",
            "start": 23110,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Um welche Art von Verfehlungen es  sich handelte, l\u00e4sst sich der Akte nicht entnehmen"
        },
        {
            "end": 23208,
            "id": "no_annotation_46",
            "start": 23195,
            "text": ".    Fall 3  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:44:14.645+0200",
            "end": 23212,
            "id": "B-5 ",
            "start": 23208,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:11:38.927+0200",
            "end": 23221,
            "id": "CATMA_53E8C630-2A1C-4C13-864D-235030540C38",
            "start": 23212,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 23224,
            "id": "no_annotation_47",
            "start": 23221,
            "text": "war"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:44:45.142+0200",
            "end": 23250,
            "id": "CATMA_51C2B700-7DF0-4C17-9693-1DE04FB1CF1E",
            "start": 23224,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": " ab Mitte der 1960er Jahre"
        },
        {
            "end": 23251,
            "id": "no_annotation_48",
            "start": 23250,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:44:58.315+0200",
            "end": 23278,
            "id": "CATMA_9CEE24C1-42DC-4E65-AED4-8E8B382FA749",
            "start": 23251,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "Kooperator in einer Pfarrei"
        },
        {
            "end": 23280,
            "id": "no_annotation_49",
            "start": 23278,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:50:20.829+0200",
            "end": 23686,
            "id": "CATMA_8209F540-BA83-495F-9C7A-8A6FDE87C8D7",
            "start": 23280,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "In ei- nem Kooperatorenbericht des zust\u00e4ndigen Pfarrers aus dieser Zeit hei\u00dft es  unter anderem:  \u201eHat sich vergangen mit einem Schulm\u00e4dchen. fortiter tan- gendo eius pudendu super vestem (in schola). [Anm. der Be- richterstatter.: Er ber\u00fchrte kr\u00e4ftig ihre Schamgegend \u00fcber der  Kleidung (in der Schule)] Dieses scandalum und [\u2026] sprechen  f\u00fcr eine Versetzung. Um was Gefertigter auch ergebenst er- sucht.\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-15984401",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:45:14.382+0200",
            "end": 23687,
            "id": "CATMA_9EF63215-CF03-4B8D-B068-7E47E6C87895",
            "start": 23378,
            "tag_type": "Kirchliche MA",
            "tag_type_id": "CATMA_C7FD72D9-E1C1-4C3F-8C4D-6E7BD621692E",
            "text": "\u201eHat sich vergangen mit einem Schulm\u00e4dchen. fortiter tan- gendo eius pudendu super vestem (in schola). [Anm. der Be- richterstatter.: Er ber\u00fchrte kr\u00e4ftig ihre Schamgegend \u00fcber der  Kleidung (in der Schule)] Dieses scandalum und [\u2026] sprechen  f\u00fcr eine Versetzung. Um was Gefertigter auch ergebenst er- sucht.\u201c "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:47:52.607+0200",
            "end": 23420,
            "id": "CATMA_C4BAE400-C575-4952-82F9-6F2885A48528",
            "start": 23379,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "Hat sich vergangen mit einem Schulm\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:48:35.277+0200",
            "end": 23584,
            "id": "CATMA_7FCB530F-0949-47EA-9AD6-F6C575282B4F",
            "start": 23379,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "Hat sich vergangen mit einem Schulm\u00e4dchen. fortiter tan- gendo eius pudendu super vestem (in schola). [Anm. der Be- richterstatter.: Er ber\u00fchrte kr\u00e4ftig ihre Schamgegend \u00fcber der  Kleidung (in der Schule)]"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:54:54.684+0200",
            "end": 23420,
            "id": "CATMA_63B28AC0-D01B-4178-BB60-F00962A3402D",
            "start": 23408,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Schulm\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:55:24.931+0200",
            "end": 23420,
            "id": "CATMA_362D0322-10C2-44D1-A262-C5A721696F91",
            "start": 23408,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Schulm\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-99329",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:48:04.804+0200",
            "end": 23479,
            "id": "CATMA_E8715806-8825-4BEC-BB8E-830FA9CFB9BD",
            "start": 23421,
            "tag_type": "verklausuliert",
            "tag_type_id": "CATMA_C4A505D5-21A7-4196-B2CA-8124DA7CC45F",
            "text": " fortiter tan- gendo eius pudendu super vestem (in schola)"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:49:25.831+0200",
            "end": 23602,
            "id": "CATMA_A1BBE179-A4D9-4381-8553-FBB9DB6BB065",
            "start": 23592,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "scandalum "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-99329",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:48:52.202+0200",
            "end": 23601,
            "id": "CATMA_703E56A8-86E0-4573-9C81-257257531A28",
            "start": 23592,
            "tag_type": "verklausuliert",
            "tag_type_id": "CATMA_C4A505D5-21A7-4196-B2CA-8124DA7CC45F",
            "text": "scandalum"
        },
        {
            "end": 23688,
            "id": "no_annotation_50",
            "start": 23687,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T09:49:51.382+0200",
            "end": 23860,
            "id": "CATMA_7C4B7A78-F2FB-4104-933A-335A856BF6C8",
            "start": 23688,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Die gew\u00fcnschte Versetzung erfolgte offenbar, da der ein Jahr sp\u00e4ter vorge- legte Kooperatorenbericht hinsichtlich des Priesters bereits aus einer ande- ren Gemeinde stammt."
        },
        {
            "end": 23950,
            "id": "no_annotation_51",
            "start": 23860,
            "text": "   \n\n#######################\n\nSeite 356\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 345 -    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:28:49.231+0200",
            "end": 23965,
            "id": "CATMA_CC3BE837-4807-4B89-97D6-F5B13D2BD33E",
            "start": 23950,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Ende der 1970er"
        },
        {
            "end": 24009,
            "id": "no_annotation_52",
            "start": 23965,
            "text": " Jahre gingen bei Bischof  Joseph Gargitter "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:33:47.441+0200",
            "end": 24038,
            "id": "CATMA_EF91F3FB-153D-4B71-9B39-C64D6B96C8E6",
            "start": 24009,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "mehrere Be- schwerdeschreiben"
        },
        {
            "end": 24048,
            "id": "no_annotation_53",
            "start": 24038,
            "text": " \u00fcber den "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:28:56.642+0200",
            "end": 24057,
            "id": "CATMA_951788B5-3244-4A0E-AA19-7BC93691BE8C",
            "start": 24048,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 24085,
            "id": "no_annotation_54",
            "start": 24057,
            "text": "ein. Zu dieser Zeit war der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:32:28.374+0200",
            "end": 24093,
            "id": "CATMA_E268F940-FBB8-47ED-9A1C-EB1589CE8F4D",
            "start": 24085,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 24105,
            "id": "no_annotation_55",
            "start": 24093,
            "text": " of- fenbar "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13755060",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:32:56.408+0200",
            "end": 24132,
            "id": "CATMA_7B5919A8-B25B-4EC2-98CF-58D83781BC7A",
            "start": 24105,
            "tag_type": "weitere Tatkonstellationen",
            "tag_type_id": "CATMA_E90C90C6-D5C0-4037-B445-C69EE32C0DD8",
            "text": "Direktor einer Mittelschule"
        },
        {
            "end": 24134,
            "id": "no_annotation_56",
            "start": 24132,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:33:33.238+0200",
            "end": 24231,
            "id": "CATMA_D11399E3-2A4B-4F8A-8E2D-581AEFE774AB",
            "start": 24134,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Unter anderem wird die Thematisierung  von Sexualit\u00e4t im Unterricht als besorgniserregend gesehen"
        },
        {
            "end": 24257,
            "id": "no_annotation_57",
            "start": 24231,
            "text": ".   Ein Jahr sp\u00e4ter wurde "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:34:18.338+0200",
            "end": 24999,
            "id": "CATMA_AF0513AE-7444-4799-8B11-4CEEE8266A0C",
            "start": 24257,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "in einem Schreiben ohne eindeutig erkennbaren Ab- sender (vermutlich der B\u00fcrgermeister der Gemeinde, in der der Priester t\u00e4tig  war) und Empf\u00e4nger unter anderem Folgendes mitgeteilt:  \u201e[\u2026]  5) Sein Verhalten M\u00e4dchen gegen\u00fcber:  - Der Braut des [\u2026] hat der Pfarrer im Gasthaus \u00f6ffentlich hinter  die Bluse gegriffen und dabei gesagt: hier ist eine sch\u00f6ne Welt\u2026  Ein anderes Mal hat er dasselbe M\u00e4dchen im Gesch\u00e4ft angegrif- fen\u2026 Der [\u2026] hat den Pfarrer daraufhin gepackt: wenn Du unsere  M\u00e4dchen nicht in Ruhe l\u00e4\u00dft, schlage ich dich krankenhausreif\u2026  daraufhin ist es besser geworden.  - Die Nichte des [\u2026] hat er in der B\u00fccherei mehrmals [\u2026] abge- griffen\u2026 das M\u00e4dchen hat es der Mutter geklagt und sie ist nie  mehr in die B\u00fccherei.  [\u2026].\u201c  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:34:33.451+0200",
            "end": 24378,
            "id": "CATMA_431049E9-7121-47D9-89C5-BF023607ABA7",
            "start": 24369,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:41:11.542+0200",
            "end": 24997,
            "id": "CATMA_A3CF520D-6F17-48DE-800A-3D916BE6F682",
            "start": 24441,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "\u201e[\u2026]  5) Sein Verhalten M\u00e4dchen gegen\u00fcber:  - Der Braut des [\u2026] hat der Pfarrer im Gasthaus \u00f6ffentlich hinter  die Bluse gegriffen und dabei gesagt: hier ist eine sch\u00f6ne Welt\u2026  Ein anderes Mal hat er dasselbe M\u00e4dchen im Gesch\u00e4ft angegrif- fen\u2026 Der [\u2026] hat den Pfarrer daraufhin gepackt: wenn Du unsere  M\u00e4dchen nicht in Ruhe l\u00e4\u00dft, schlage ich dich krankenhausreif\u2026  daraufhin ist es besser geworden.  - Die Nichte des [\u2026] hat er in der B\u00fccherei mehrmals [\u2026] abge- griffen\u2026 das M\u00e4dchen hat es der Mutter geklagt und sie ist nie  mehr in die B\u00fccherei.  [\u2026].\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:34:48.284+0200",
            "end": 24472,
            "id": "CATMA_8091A6AE-1A15-4B3E-AE4F-6B327E193F6A",
            "start": 24465,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:35:05.533+0200",
            "end": 24472,
            "id": "CATMA_743557FA-52B0-4BC5-93D8-BF3126B1E334",
            "start": 24465,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:37:35.326+0200",
            "end": 24617,
            "id": "CATMA_64B1A7B7-D7BE-4A14-ABAF-1E4EF268523B",
            "start": 24488,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "er Braut des [\u2026] hat der Pfarrer im Gasthaus \u00f6ffentlich hinter  die Bluse gegriffen und dabei gesagt: hier ist eine sch\u00f6ne Welt\u2026 "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:35:29.931+0200",
            "end": 24496,
            "id": "CATMA_43471403-3D06-4493-993D-78060578E45C",
            "start": 24491,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Braut"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:53:29.818+0200",
            "end": 24496,
            "id": "CATMA_C5382FA9-0FF4-4756-AF49-8B1F086D1D10",
            "start": 24491,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Braut"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:37:16.672+0200",
            "end": 24520,
            "id": "CATMA_7E3AE12A-63A9-4586-A69A-7A24F50B541A",
            "start": 24513,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Pfarrer"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:37:52.441+0200",
            "end": 24657,
            "id": "CATMA_16ED2F6F-C00F-4FA2-BFCA-C1BD6DE79778",
            "start": 24641,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "dasselbe M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:53:06.513+0200",
            "end": 24657,
            "id": "CATMA_89C76FAE-A5AA-4715-A3E4-434ACE1D5165",
            "start": 24641,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "dasselbe M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7710747",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:38:40.871+0200",
            "end": 24841,
            "id": "CATMA_23D0CFEE-311F-4695-B1C9-5B7DD40E8453",
            "start": 24685,
            "tag_type": "Solidarisierung mit Betroffenen (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_5F650BB5-6756-42D4-B440-F853E8D5C3A3",
            "text": "Der [\u2026] hat den Pfarrer daraufhin gepackt: wenn Du unsere  M\u00e4dchen nicht in Ruhe l\u00e4\u00dft, schlage ich dich krankenhausreif\u2026  daraufhin ist es besser geworden. "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:40:27.066+0200",
            "end": 24751,
            "id": "CATMA_7DD14D39-F78B-4E4F-B9B3-D03F4CD215B0",
            "start": 24736,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "unsere  M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:40:00.203+0200",
            "end": 24751,
            "id": "CATMA_E52F20C5-70AC-43DD-9593-710EEED9EA91",
            "start": 24736,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "unsere  M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:51:44.534+0200",
            "end": 24912,
            "id": "CATMA_CD90425C-8907-47AA-836B-B5E324270E4E",
            "start": 24844,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "Die Nichte des [\u2026] hat er in der B\u00fccherei mehrmals [\u2026] abge- griffen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:51:15.848+0200",
            "end": 24854,
            "id": "CATMA_04111466-4846-4B8D-8E55-BBE8ED2931C2",
            "start": 24848,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Nichte"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7286873",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:52:38.380+0200",
            "end": 24951,
            "id": "CATMA_5D9D25F1-4415-47BE-A4D5-85D6BEA3955F",
            "start": 24913,
            "tag_type": "Disclosure privat",
            "tag_type_id": "CATMA_C1FDCE1C-77C5-45E2-A5AC-9BEC9814EBE3",
            "text": " das M\u00e4dchen hat es der Mutter geklagt"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:52:03.582+0200",
            "end": 24926,
            "id": "CATMA_A04FEE7A-A9D8-4F1A-B111-65C3F72DE037",
            "start": 24918,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:51:54.207+0200",
            "end": 24926,
            "id": "CATMA_AD89E258-438F-4FCB-B511-268229193960",
            "start": 24918,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8577267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:52:46.923+0200",
            "end": 24989,
            "id": "CATMA_C5B4CAA6-8645-4130-8B6D-514F8E1B109F",
            "start": 24952,
            "tag_type": "Abwehr",
            "tag_type_id": "CATMA_F8DD2F8A-7D68-4E27-A307-A9075DA5D7A5",
            "text": "und sie ist nie  mehr in die B\u00fccherei"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:42:52.257+0200",
            "end": 25144,
            "id": "CATMA_D3C0AA4C-169B-4EB4-87DF-33F4DB89A0F7_0",
            "start": 24999,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Das genaue Alter der betroffenen Frauen ergibt sich nicht aus den Akten. Es  ist jedoch aufgrund der Verwendung des Begriffes \u201eM\u00e4dchen\u201c sowie des"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:42:52.257+0200",
            "end": 25434,
            "id": "CATMA_D3C0AA4C-169B-4EB4-87DF-33F4DB89A0F7_1",
            "start": 25233,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Umstands, dass eine Betroffene sich bei ihrer Mutter \u00fcber den Priester be- schwerte, davon auszugehen, dass es sich jedenfalls bei einer der Betroffe- nen um eine Minderj\u00e4hrigen gehandelt haben d\u00fcrfte."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:43:49.340+0200",
            "end": 25039,
            "id": "CATMA_DD8EE763-0E5C-4BD0-B202-71F4A6227D3E",
            "start": 25020,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "betroffenen Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:43:35.824+0200",
            "end": 25038,
            "id": "CATMA_4FBF50E6-90D1-4797-B04E-582CB7F60E6B",
            "start": 25020,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "betroffenen Frauen"
        },
        {
            "end": 25233,
            "id": "no_annotation_58",
            "start": 25144,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 357\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 346 -    "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:44:00.400+0200",
            "end": 25264,
            "id": "CATMA_0C84A650-68D3-4AAD-9C67-00C73FF09531",
            "start": 25253,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffene "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:44:37.873+0200",
            "end": 25387,
            "id": "CATMA_DE991506-F1FD-4B0B-AD72-2AFCB108F5F0",
            "start": 25374,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffe- nen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:45:02.135+0200",
            "end": 25410,
            "id": "CATMA_2912EAE7-1441-488A-BF38-20C68CBA4E7C",
            "start": 25391,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "eine Minderj\u00e4hrigen"
        },
        {
            "end": 25437,
            "id": "no_annotation_59",
            "start": 25434,
            "text": "  U"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:46:26.546+0200",
            "end": 25688,
            "id": "CATMA_067D24F2-E874-45BF-B0BA-34AE98ABC08C",
            "start": 25437,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "nmittelbar im Anschluss kommt es bei Generalvikar Michaeler zu weiteren  Beschwerden \u00fcber den Priester. In einem nicht unterzeichneten Dokument  wird hierzu festgehalten:  \u201e[\u2026]  4) Sein Umgang mit M\u00e4dchen ist skandal\u00f6s. Greift sie \u00fcberall an.  [\u2026]\u201c.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:45:12.349+0200",
            "end": 25539,
            "id": "CATMA_8D306D4C-1FE9-4455-AF92-52F090BE0928",
            "start": 25531,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:45:32.870+0200",
            "end": 25688,
            "id": "CATMA_F17A730B-1940-424B-A8F2-8511C7ECE35E",
            "start": 25608,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": " \u201e[\u2026]  4) Sein Umgang mit M\u00e4dchen ist skandal\u00f6s. Greift sie \u00fcberall an.  [\u2026]\u201c.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:50:34.293+0200",
            "end": 25655,
            "id": "CATMA_DA74CD5F-C65C-4F6D-8CCD-2788A53989E0",
            "start": 25618,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "Sein Umgang mit M\u00e4dchen ist skandal\u00f6s"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:49:49.156+0200",
            "end": 25642,
            "id": "CATMA_2184B7A7-A79F-42D5-B7D9-513D0D858D8E",
            "start": 25634,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:49:39.407+0200",
            "end": 25641,
            "id": "CATMA_4F8BE204-5AFC-4985-9540-CA0E9F53BDA5",
            "start": 25634,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:50:16.270+0200",
            "end": 25678,
            "id": "CATMA_4566ECC5-4D17-4DBD-9414-CADFE2350ADD",
            "start": 25656,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": " Greift sie \u00fcberall an"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:50:21.737+0200",
            "end": 25668,
            "id": "CATMA_B51FF84A-8AC4-4E17-B4F1-721E18DA08DB",
            "start": 25664,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "sie "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:47:09.899+0200",
            "end": 26024,
            "id": "CATMA_231E527A-C9C5-4981-83EB-CE31A778E3F2",
            "start": 25688,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, Mitte der 1980er Jahre, kam es offenbar zu weiteren  Beschwerden \u00fcber den Priester. In einem undatierten Schreiben ohne  erkennbaren Absender und Empf\u00e4nger hei\u00dft es unter anderem:  \u201e[\u2026]  5) \u00dcber Eheprobleme oder Sexualfragen spricht er nicht, er wird  wissen warum \u2026. Man spricht \u00fcber sein Verh\u00e4ltnis zur H\u00e4use- rin.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:46:38.068+0200",
            "end": 25730,
            "id": "CATMA_209028B9-40DD-47C2-B979-ACD49F37D2FC",
            "start": 25707,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1980er Jahre,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:47:18.947+0200",
            "end": 25789,
            "id": "CATMA_3A2980D7-766B-4CAB-BA85-C5A73EB4294A",
            "start": 25781,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": [
                "direkt",
                "indirekt"
            ],
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:47:37.778+0200",
            "end": 26024,
            "id": "CATMA_7C07F5BC-0308-43C5-97AC-922F2D67302C",
            "start": 25888,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "\u201e[\u2026]  5) \u00dcber Eheprobleme oder Sexualfragen spricht er nicht, er wird  wissen warum \u2026. Man spricht \u00fcber sein Verh\u00e4ltnis zur H\u00e4use- rin.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12949340",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:49:26.706+0200",
            "end": 26022,
            "id": "CATMA_3C5DA7E3-C7D2-49DF-A9B1-AE3BFCB95F97",
            "start": 25992,
            "tag_type": "Dienstverh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_50A0D4BB-ADD4-4E01-9966-1E4F455B51A0",
            "text": "sein Verh\u00e4ltnis zur H\u00e4use- rin"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:49:01.196+0200",
            "end": 26022,
            "id": "CATMA_E7968784-83E9-4C2F-B64C-1FA0B65EC624",
            "start": 25992,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "sein Verh\u00e4ltnis zur H\u00e4use- rin"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:48:13.579+0200",
            "end": 26022,
            "id": "CATMA_C18137A6-F23B-401F-9248-0F4934D028C6",
            "start": 26011,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": " H\u00e4use- rin"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:57:11.904+0200",
            "end": 26022,
            "id": "CATMA_5A1A005E-A25D-427E-A85D-367AFE6AB1F4",
            "start": 26012,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "H\u00e4use- rin"
        },
        {
            "end": 26060,
            "id": "no_annotation_60",
            "start": 26024,
            "text": "   Darauf handschriftlicher Vermerk:"
        },
        {
            "Art": "direkt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:57:53.192+0200",
            "end": 26144,
            "id": "CATMA_7DA3BC16-7CBC-4D33-A3D0-E9340193ED8F",
            "start": 26060,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": " \u201eBischof [Anm.: Bischof Jo- seph Gargitter] hat mit [dem Priester] geredet am [\u2026].\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T10:57:38.259+0200",
            "end": 26144,
            "id": "CATMA_DA4D54FB-6462-4476-9824-9333F6CB5DF2",
            "start": 26061,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "\u201eBischof [Anm.: Bischof Jo- seph Gargitter] hat mit [dem Priester] geredet am [\u2026].\u201c"
        },
        {
            "end": 26146,
            "id": "no_annotation_61",
            "start": 26144,
            "text": "  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:08:55.080+0200",
            "end": 26299,
            "id": "CATMA_F338849A-7814-448E-9375-B82C73EA7EF0_0",
            "start": 26146,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Aus den Akten geht hervor, dass der Priester offenbar bis in die 1990er Jahre  an einer Grundschule unterrichtete. Laut Personal- und Ortsverzeichnis der"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:08:55.080+0200",
            "end": 26535,
            "id": "CATMA_F338849A-7814-448E-9375-B82C73EA7EF0_1",
            "start": 26388,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Di\u00f6zese Bozen-Brixen war der Priester bis zu seiner Ruhestandsversetzung  Mitte der 2000er Jahre in verschiedenen Pfarreien als Pfarrer eingesetzt."
        },
        {
            "end": 26388,
            "id": "no_annotation_62",
            "start": 26299,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 358\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 347 -    "
        },
        {
            "end": 26547,
            "id": "no_annotation_63",
            "start": 26535,
            "text": "    Fall 4  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:15:35.612+0200",
            "end": 26815,
            "id": "CATMA_13AD6B06-19F8-4269-ABF2-B88F53D2FC99",
            "start": 26547,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Der f\u00fcr den Priester zust\u00e4ndige Dekan berichtet an das Bisch\u00f6fliche Ordina- riat der Di\u00f6zese Bozen-Brixen Mitte der 1960er Jahre, dass der Priester in  Nachtlokalen mit \u201eBuben\u201c zusammen sei. Er solle auch ein M\u00e4dchen zwei  Mal in der Nacht bis vier Uhr besucht haben. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:09:33.365+0200",
            "end": 26550,
            "id": "B-6",
            "start": 26547,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Der"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:14:35.650+0200",
            "end": 26568,
            "id": "CATMA_5FFEC3F7-0BAC-4432-868D-A477F1DF8DA4",
            "start": 26559,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:15:46.375+0200",
            "end": 26675,
            "id": "CATMA_70734344-C780-49FA-9B11-3DE5D91541B1",
            "start": 26653,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1960er Jahre"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:16:53.493+0200",
            "end": 26764,
            "id": "CATMA_1281C4DC-BAE7-4A73-9000-9AE071313A73",
            "start": 26756,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:16:43.830+0200",
            "end": 26764,
            "id": "CATMA_CD3471A7-EACB-48B7-85B8-F9C0405EAEA0",
            "start": 26756,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "end": 26951,
            "id": "no_annotation_64",
            "start": 26815,
            "text": "Diese Mitteilung ist in der Per- sonalakte des Priesters dokumentiert. Generalvikar Johann Untergasser ant- wortet hierauf, dass er die "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-16T11:18:08.846+0200",
            "end": 27129,
            "id": "CATMA_845E6D72-D92C-41C3-BA0D-D491B937F8D0",
            "start": 26951,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Hinweise zur Kenntnis genommen habe und dass  der Priester deshalb versetzt werden solle. An diese Mitteilung ankn\u00fcpfende  Ma\u00dfnahmen der Di\u00f6zese Bozen-Brixen sind nicht erkennbar"
        },
        {
            "end": 33526,
            "id": "no_annotation_65",
            "start": 27129,
            "text": ".    Fall 5  Mitte bis Ende der 1960er Jahre: Die ersten vier Einsatzstellen des Priesters  als Kooperator   Der Priester fiel bereits w\u00e4hrend seines ersten Einsatzes als Kooperator Mitte  der 1960er Jahre negativ auf. Auf die standardisierte Frage im Kooperatoren- bericht, ob der Kooperator taktvoll mit dem weiblichen Geschlecht und mit  Schulkindern umgehe, antwortete der f\u00fcr den Priester zust\u00e4ndige Pfarrer,  dass dies \u201ebei Kindern nicht\u201c der Fall sei. Der f\u00fcr die zweite Kooperatoren- stelle zust\u00e4ndige Pfarrer lie\u00df diese Frage im Kooperatorenbericht unbeant- wortet. Der Pfarrer der dritten Kooperatorenstelle vermerkte neben dieser  \n\n#######################\n\nSeite 360\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 349 -    Dieser Mitteilung legte der Pfarrer vier Erkl\u00e4rungen von Eltern mit konkreten  Missbrauchsvorw\u00fcrfen gegen den Priester gegen\u00fcber ihren T\u00f6chtern bei.  Der Priester soll die M\u00e4dchen unter anderem gek\u00fcsst, gestreichelt und in ei- nem Fall auch an den Genitalien ber\u00fchrt haben. Soweit der Personalakte zu  entnehmen ist, wurden aus dieser Pfarrei, mithin der f\u00fcnften Kooperatoren- stelle des Priesters, mindestens sieben konkrete \u00dcbergriffe gegen\u00fcber  (Volks)Schulm\u00e4dchen gemeldet.   Parallel hierzu wurde unter den Eltern von Schulkindern in der Pfarrei eine  Unterschriftenaktion ins Leben gerufen. Insgesamt 151 Personen best\u00e4tigten,  dass \u201enicht im Geringsten irgendwelche Gr\u00fcnde\u201c vorl\u00e4gen, die den Ruf des  Priesters \u201eals bew\u00e4hrten Katecheten beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.\u201c  Soweit ersichtlich, wurde der Priester kurze Zeit sp\u00e4ter aus der Pfarrei abge- zogen und in einer anderen Pfarrei untergebracht. Der dortige Pfarrer war mit  einem vor\u00fcbergehenden Aufenthalt einverstanden, machte dem Generalvi- kar jedoch unmissverst\u00e4ndlich klar, dass der Priester dort nicht dauerhaft  bleiben k\u00f6nne und argumentierte wie folgt:   \u201e[\u2026] es w\u00fcrde hier sehr bald so gehen wie in [seiner f\u00fcnften Ko- operatorenstelle]: ein Wirbel und bald darauf ein Sturm gegen  ihn. Warum er angeklagt u. weggekommen ist, d\u00fcrfte auf Wahr- heit beruhen; \u2013 er kann nicht anders: Sturm und Temperament  u. ziemliche Nichtbeherrschung! \u2013 F\u00fcr einen selbstst\u00e4ndigen  Posten ist er ganz unreif \u2013 er braucht eine starke Hand.\u201c  Kurze Zeit sp\u00e4ter wurde der Priester als Kooperator in einer anderen Pfarrei  eingesetzt. Soweit ersichtlich, war zuvor ein anderer Einsatzort in Erw\u00e4gung  gezogen worden, was jedoch offenkundig mit einem seitens eines  \n\n#######################\n\nSeite 361\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 350 -    Pfarrgemeindemitglieds verfassten und an Generalvikar Untergasser \u00fcber- mittelten Schreiben verhindert worden war:  \u201e[\u2026] Ich hatte schon fr\u00fcher geh\u00f6rt, da\u00df der Genannte [Anm.: der  Priester] pl\u00f6tzlich von [seiner f\u00fcnften Kooperatorenstelle] abbe- rufen worden war. Der Grund war mir nicht bekannt. Nachdem  ich Mitteilung erhalten hatte, da\u00df er als Coop. f\u00fcr [die zwischen- zeitlich angedachte Pfarrei] ausersehen war, habe ich mich bei  einem Besuch in [der f\u00fcnften Kooperatorenstelle des Priesters]  [\u2026] bei zuverl\u00e4ssigen Personen n\u00e4her erkundigt und dabei fol- gendes erfahren: Der Hw. Pfr. [\u2026] \u00e4u\u00dferte sehr ernste Bedenken,  da sich [der Priester] \u00f6fters an kleinen M\u00e4dchen Vergehen zu  schulden kommen lies [sic!]; er habe h\u00e4ufig kleine M\u00e4dchen auf  sein Zimmer geladen, sie entbl\u00f6\u00dft, sie ber\u00fchrt und mit ihnen un- anst\u00e4ndig gespielt; der Pfr. habe ihm \u00f6fters Vorhaltungen ge- macht und ihm aufgetragen, dies zu lassen, aber [der Priester]  habe sich nichts sagen lassen. Es seien auch mehrmals M\u00fctter  zum Pfr. gekommen um \u00fcber die Vorkommisse Klage zu f\u00fchren.  [\u2026] sagte, da\u00df schon eineinhalb Jahr vor der Entfernung des  [Priesters] Dinge geschahen und bekannt wurden die nicht an- gingen. Der Fall sei in der Frauenschaft besprochen worden,  aber man wollte gegen einen Priester nicht vorgehen und  wandte sich an den Seelsorger, der dann eben [den Priester]  warnte. [\u2026] sagte da\u00df das Verhalten des [Priesters] gegen\u00fcber  den Kindern einen pathologischen Karakter [sic!] aufzeigte. Er  nannte mehrere F\u00e4lle, wo [der Priester] kleinen M\u00e4dchen die Un- terkleidung abnahm, sie besah und ber\u00fchrte und sie \u00fcberredete,  da\u00df dies nicht unrecht sei; er habe dann nachher an diese M\u00e4d- chen Briefe geschrieben um mit ihnen in Verbindung zu bleiben.  \n\n#######################\n\nSeite 366\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 355 -    Pfarrer auch sofort die Ministrantinnen abgenommen, um sie  beim Gottesdienst um sich herum zu haben\u2026 Ich stelle fest, dass  ich diese Frage bis ins Detail \u00fcberpr\u00fcft habe, [der Priester] sich  aber nie an M\u00e4dchen vergangen, wohl aber sich ungeschickt be- nommen habe. Frau [\u2026] verlangt, dass sich der Pfarrer einer  Therapie unterziehe.\u201c  \u201eIch bin aber gerne bereit, [den Priester] anderswohin zu geben;  dann bekommt [die Pfarrei] keinen Priester. Herr [\u2026] m\u00f6ge mir  sagen, ob er daf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernimmt. Herr [\u2026] lehnt  aber jede Verantwortung ab. Mein pers\u00f6nlicher Eindruck: Herr  [\u2026] und seine Frau w\u00fcrden am liebsten selbst die Pfarrei \u00fcber- nehmen; es br\u00e4uchte nur noch die Weihe f\u00fcr Frau [\u2026].\u201c  Einige Jahre sp\u00e4ter \u00e4u\u00dferte sich Generalvikar Michaeler in einer Pfarrge- meinderatssitzung laut Zeitzeugenaussage dahingehend, dass eine Pfarrei ei- nen solchen Priester mindestens 10 Jahre als Pfarrer aushalten m\u00fcsse.  Mitte der 1990er Jahre wandte sich eine Zeitzeugin aus [der f\u00fcnften Einsatz- stelle des Priesters als Kooperator] mit folgendem Schreiben an Bischof Wil- helm Egger:  \u201eSehr geehrter Herr Bischof,   seit 26 Jahren weiss [sic!] ich von einem solchen Vergehen und  ich schleppe diese Verantwortung seither mit mir herum. Mit  diesem meinem Schreiben gebe ich nun aber diese gro\u00dfe Ver- antwortung und Gewissensfrage an Sie, Hochw. Herr Bischof,  weiter und entledige mich somit jeder Verantwortung. Ich kann  \n\n#######################\n\nSeite 382\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 371 -    an nicht getan habe, das bereue ich heute sehr und daf\u00fcr ent- schuldige ich mich.  Sie haben sich damals mit Zivilcourage f\u00fcr ein richtiges Handeln  eingesetzt und damit entscheidend dazu beigetragen, dass das  \u00dcbel des Missbrauchs mit der n\u00f6tigen Entschiedenheit bek\u00e4mpft  wird. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen gro\u00dfe Anerkennung.\u201c  In der Gesamtschau der Akten ergeben sich Missbrauchsvorw\u00fcrfe gegen den  Priester in sieben seiner zehn offiziellen Einsatzorte und gegen\u00fcber einer er- heblichen Zahl von Minderj\u00e4hrigen. "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:20:08.366+0200",
            "end": 33707,
            "id": "CATMA_C3FD03F2-8FF4-49F8-B42D-58C0537FE9CA",
            "start": 33526,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Dar\u00fcber hinaus haben die Berichterstat- ter von Zeitzeugen glaubhaft erfahren, dass der Priester sich auch zwei er- wachsenen Frauen in sexuell missbr\u00e4uchlicher Absicht gen\u00e4hert hat"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T15:54:27.145+0200",
            "end": 33534,
            "id": "B-7_0",
            "start": 33526,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Dar\u00fcber "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:49:30.197+0200",
            "end": 59625,
            "id": "B-7_1",
            "start": 59622,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "In "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:48:47.323+0200",
            "end": 64760,
            "id": "B-7_2",
            "start": 64757,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "In "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:20:17.651+0200",
            "end": 33623,
            "id": "CATMA_9A941A1A-F8FC-41CB-A4B2-8AF624181BEA",
            "start": 33614,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:20:28.450+0200",
            "end": 33658,
            "id": "CATMA_EA1B9D05-53CD-4F01-8799-14EDDA9789E9",
            "start": 33633,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "zwei er- wachsenen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:20:42.183+0200",
            "end": 33658,
            "id": "CATMA_1C533BC6-3CDA-4CCE-8608-E113067F14A6",
            "start": 33638,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "er- wachsenen Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:21:18.966+0200",
            "end": 33707,
            "id": "CATMA_360DC61E-C415-47F4-9185-33B028753358",
            "start": 33659,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "in sexuell missbr\u00e4uchlicher Absicht gen\u00e4hert hat"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:21:01.470+0200",
            "end": 33707,
            "id": "CATMA_F82EA8DE-5DE1-4DA4-8BC8-FFBB890616BD",
            "start": 33659,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "in sexuell missbr\u00e4uchlicher Absicht gen\u00e4hert hat"
        },
        {
            "end": 35495,
            "id": "no_annotation_66",
            "start": 33707,
            "text": ".    Fall 6  Der Priester, der auch als Religionslehrer t\u00e4tig war, wurde Anfang der 1970er  Jahre wegen Missbrauchshandlungen an vier unter 14j\u00e4hrigen M\u00e4dchen an- geklagt. Hier\u00fcber informierte die Staatsanwaltschaft das Bisch\u00f6fliche Ordina- riat und Bischof Joseph Gargitter. Der Priester wurde daraufhin seitens des  staatlichen Schulamtes vor\u00fcbergehend vom Unterricht suspendiert.  Der Priester wurde ein Jahr nach der Anklage freigesprochen. In der Urteils- begr\u00fcndung hei\u00dft es, dass die Tat nicht nachweisbar sei, da die Aussagen  der 10j\u00e4hrigen Kinder \u2013 nahezu die gesamte Schulklasse, nicht nur die vier  mutma\u00dflich Betroffenen, best\u00e4tigte, dass der Priester die M\u00e4dchen unter  dem Rock ber\u00fchre \u2013 durch keine anderen Beweiselemente untermauert wer- den k\u00f6nnten und ihnen deshalb kein Glauben geschenkt werden k\u00f6nne. Die  \n\n#######################\n\nSeite 383\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 372 -    Aussagen der Kinder seien zum Teil mit einer durch die Klassenlehrerin ver- ursachte Gruppendynamik zu erkl\u00e4ren. Der Priester wurde daraufhin wieder  im Schuldienst eingesetzt. Ma\u00dfnahmen in Richtung des Priesters, etwa eine  \u00dcberpr\u00fcfung seiner Eignung f\u00fcr den Schuldienst, ergeben sich nicht aus den  Akten.  Der Priester verstarb Ende der 2010er Jahre. Nur wenige Tage vorher ging  eine Meldung bei der Ombudsstelle der Di\u00f6zese Bozen-Brixen ein. Eine Be- troffene berichtete, dass sie Ende der 1960er von dem Priester in der Schule  ans Pult geholt und dort unter dem Kleid ber\u00fchrt worden sei. Ob es sich hier  um eine der mutma\u00dflichen Betroffenen aus den verfahrensgegenst\u00e4ndlichen  Vorw\u00fcrfen Anfang der 1970er Jahre handelt, l\u00e4sst sich den Akten nicht ent- nehmen. Die Beschreibung der Tat stimmt mit den Aussagen der Zeuginnen  aus den 1970er Jahren \u00fcberein.    Fall 7  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:23:44.216+0200",
            "end": 35501,
            "id": "B-8",
            "start": 35495,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Anfang"
        },
        {
            "end": 35529,
            "id": "no_annotation_67",
            "start": 35501,
            "text": " der 1970er Jahre wurde der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:24:11.236+0200",
            "end": 35537,
            "id": "CATMA_708B0068-4F93-49DA-8E96-5D426D765C0B",
            "start": 35529,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 35554,
            "id": "no_annotation_68",
            "start": 35537,
            "text": ", der damals als "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:24:56.287+0200",
            "end": 35569,
            "id": "CATMA_C743CE3F-5437-4579-8472-A0407D9EB19C",
            "start": 35554,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Religionslehrer"
        },
        {
            "end": 35840,
            "id": "no_annotation_69",
            "start": 35569,
            "text": "  t\u00e4tig war, von der Mutter einer Sch\u00fclerin der 4. Klasse beschuldigt, ihre Toch- ter mehrfach auf den Scho\u00df genommen und im Intimbereich ber\u00fchrt zu ha- ben. Auch habe das M\u00e4dchen ihn im Intimbereich ber\u00fchren m\u00fcssen. Von der  Schulleitung zur Rede gestellt, erkl\u00e4rte der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:24:48.736+0200",
            "end": 35848,
            "id": "CATMA_C699923D-04AF-4B98-802A-24357035313F",
            "start": 35840,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 36960,
            "id": "no_annotation_70",
            "start": 35848,
            "text": " nicht in \u201eb\u00f6ser Absicht\u201c  gehandelt zu haben und versprach, k\u00fcnftig weniger \u201efamili\u00e4r\u201c mit den Sch\u00fc- lerinnen umzugehen. Nach der Befragung der Lehrerin des M\u00e4dchens, die  den Vorfall herunterspielte und einer relativierenden, schriftlichen Erkl\u00e4rung  der Mutter, wurde der Fall zu den Akten gelegt. Eine zun\u00e4chst angedachte  Anzeige bei den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden unterblieb. Bischof Joseph Gar- gitter wurde von der Schuldirektion \u00fcber die Vorw\u00fcrfe informiert.  \n\n#######################\n\nSeite 384\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 373 -    In den Akten findet sich eine chronologische Zusammenfassung eines unbe- kannten Verfassers, aus der hervorgeht, dass auf die Mutter des betroffenen  M\u00e4dchens, \u201eeine gute und gl\u00e4ubige Frau\u201c, \u201edie immer zusammengearbeitet\u201c  habe, dahingehend eingewirkt werden m\u00f6ge, dass \u201ediese [\u2026] den Vorfall in  der schriftlichen Stellungnahme herunterspiel[en] und erkl\u00e4r[en solle], der  Vorfall sei nicht schwerwiegend und mit b\u00f6ser Absicht geschehen\u201c. Diese  Erkl\u00e4rung sollte sie zudem \u201emit der Bitte\u201c verbinden \u201enicht fortzufahren\u201c.   Anfang der 1990er Jahre wurde der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:25:30.800+0200",
            "end": 36968,
            "id": "CATMA_02EC6E45-57DB-45C7-A106-6D20B7860F95",
            "start": 36960,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 37578,
            "id": "no_annotation_71",
            "start": 36968,
            "text": " als Religionslehrer pensioniert.  Soweit aus einer bei der Ombudsstelle Ende der 2010er Jahre eingegange- nen Meldung ersichtlich, war der Grund f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme eine bei Bischof  Wilhelm Egger Anfang der 1990er Jahr eingegangene Meldung einer jungen  Frau. Sie setzte den Bischof davon in Kenntnis, dass sie und andere Schul- kinder sich auf den Scho\u00df des Priesters h\u00e4tten setzen und an seinem Glied  h\u00e4tten reiben m\u00fcssen. Der Missbrauch habe Ende der 1970er Jahre begon- nen, da sei das M\u00e4dchen 7 oder 8 Jahre alt gewesen und habe erst aufgeh\u00f6rt,  als der Priester sich bei einem Ausflug verletzt habe.   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:26:01.705+0200",
            "end": 37600,
            "id": "CATMA_8AA4F223-86AE-42AF-9E83-FA87026D1122",
            "start": 37578,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1990er Jahre"
        },
        {
            "end": 37611,
            "id": "no_annotation_72",
            "start": 37600,
            "text": " wurde dem "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:26:06.381+0200",
            "end": 37620,
            "id": "CATMA_FD2F978A-F63E-47A7-93C8-3BB5C36768C5",
            "start": 37611,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 37633,
            "id": "no_annotation_73",
            "start": 37620,
            "text": "vorgeworfen, "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:26:18.647+0200",
            "end": 37645,
            "id": "CATMA_A4067649-3B20-4356-8525-6FE1AEF9B8BD",
            "start": 37633,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "zwei M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:26:40.219+0200",
            "end": 37645,
            "id": "CATMA_BD69AC8B-BE14-4AA1-B062-C0D7E2716795",
            "start": 37638,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 37646,
            "id": "no_annotation_74",
            "start": 37645,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:26:54.912+0200",
            "end": 37739,
            "id": "CATMA_C8BBAD98-042B-4335-95BF-A0CCA6094E4C",
            "start": 37646,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "re- gelm\u00e4\u00dfig aus der Oberschule mit dem Auto abzuholen und mit dem Auto  nach Hause zu fahren"
        },
        {
            "end": 37741,
            "id": "no_annotation_75",
            "start": 37739,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:27:19.045+0200",
            "end": 37858,
            "id": "CATMA_9940DC83-1313-4AB0-BDBF-45FC969A6476",
            "start": 37741,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Weil im Dorf deswegen ungutes Gerede aufkam,  wurde der Priester von Generalvikar Josef Matzneller zur Rede gestellt."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:27:27.293+0200",
            "end": 37805,
            "id": "CATMA_FE6C8E06-DAA2-45FE-B7ED-E11D8A5C1732",
            "start": 37797,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 37859,
            "id": "no_annotation_76",
            "start": 37858,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-10010941",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:27:53.729+0200",
            "end": 37919,
            "id": "CATMA_5575CE0E-B4D8-4DA8-9ACE-C57A2CBF6B01",
            "start": 37859,
            "tag_type": "Schritte der Wiedergutmachung",
            "tag_type_id": "CATMA_F76B5CB5-7943-4581-949F-AAB3A8F69B40",
            "text": "Der  Priester versprach, die Fahrten k\u00fcnftig zu unterlassen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:27:37.276+0200",
            "end": 37873,
            "id": "CATMA_C8F2DCE9-FCF7-4585-821A-7AC5BCFBB714",
            "start": 37864,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 37921,
            "id": "no_annotation_77",
            "start": 37919,
            "text": "  "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:28:58.557+0200",
            "end": 38295,
            "id": "CATMA_50587B28-F4E8-46DF-A052-CFD8338E37C6_0",
            "start": 37921,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Ende der 2010er Jahre meldete sich die Betroffene, die sich bereits Anfang  der 1990er Jahre bei Bischof Wilhelm Egger gemeldet hatte, bei der Ombuds- stelle der Di\u00f6zese Bozen-Brixen. Sie berichtete erneut \u00fcber den Missbrauch,  den sie und ihre Mitsch\u00fclerinnen in der Grundschule erlitten h\u00e4tten und zu- dem auch davon, dass ihr Bruder, damals Sch\u00fcler an der Oberschule, ihr"
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:28:58.557+0200",
            "end": 38447,
            "id": "CATMA_50587B28-F4E8-46DF-A052-CFD8338E37C6_1",
            "start": 38384,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "erz\u00e4hlt habe, dass der Priester dort M\u00e4dchen \u201ebegrapscht\u201c habe."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:28:04.051+0200",
            "end": 37942,
            "id": "CATMA_7970E41D-EABF-42BE-9D73-39855FD1B581",
            "start": 37921,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Ende der 2010er Jahre"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13662318",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:43:13.050+0200",
            "end": 38290,
            "id": "CATMA_BB179802-EAA8-471F-9CE3-F6792B2D73FA",
            "start": 38280,
            "tag_type": "Bildung",
            "tag_type_id": "CATMA_CA1F9AA1-F64D-45CE-AA63-629EC00BE4D4",
            "text": "Oberschule"
        },
        {
            "end": 38384,
            "id": "no_annotation_78",
            "start": 38295,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 385\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 374 -    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:29:22.291+0200",
            "end": 38416,
            "id": "CATMA_DC7803AA-39C3-4B63-BB03-F07553828D2B",
            "start": 38407,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:29:33.112+0200",
            "end": 38429,
            "id": "CATMA_820E0F78-CA1B-4E84-ABE0-3889F5B58C26",
            "start": 38421,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:29:42.136+0200",
            "end": 38428,
            "id": "CATMA_46BD3FFF-F3CD-48B5-8570-CEC3FF4A0F20",
            "start": 38421,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 38637,
            "id": "no_annotation_79",
            "start": 38447,
            "text": " Zu der er- neuten Meldung kam es, weil die Betroffene davon erfahren hatte, dass der  Priester zwei Pfarrh\u00e4user bewohnte, in denen auch Familien mit kleinen Kin- dern untergebracht waren.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:30:12.708+0200",
            "end": 38770,
            "id": "CATMA_9D25F052-52CF-410A-900C-FCFD6DC6069E",
            "start": 38637,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Kurze Zeit nach Eingang der Meldung konfrontierte Generalvikar Eugen  Runggaldier den Priester mit den gegen ihn erhobenen Vorw\u00fcrfen."
        },
        {
            "end": 38771,
            "id": "no_annotation_80",
            "start": 38770,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:30:27.416+0200",
            "end": 38916,
            "id": "CATMA_15EAC9CF-7B0E-4131-8D9E-FD18E830C7B4",
            "start": 38771,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": "Der Pfar- rer gab an, \u201ekeine Ahnung\u201c zu haben und sich an nichts erinnern zu k\u00f6nnen,  da die \u201evermeintlichen Vorf\u00e4lle\u201c \u00fcber 40 Jahre zur\u00fcckl\u00e4gen."
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-11954305",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:31:11.751+0200",
            "end": 38915,
            "id": "CATMA_4FCDF8C1-A027-4FE1-A44B-11577626A890",
            "start": 38771,
            "tag_type": "Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_2E0006E7-BB52-41BA-AF93-8AF55F73E5D5",
            "text": "Der Pfar- rer gab an, \u201ekeine Ahnung\u201c zu haben und sich an nichts erinnern zu k\u00f6nnen,  da die \u201evermeintlichen Vorf\u00e4lle\u201c \u00fcber 40 Jahre zur\u00fcckl\u00e4gen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:30:37.058+0200",
            "end": 38784,
            "id": "CATMA_4262A06F-35B6-4ADC-BFD6-D8890D6B5E40",
            "start": 38774,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": " Pfar- rer"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:30:58.188+0200",
            "end": 38889,
            "id": "CATMA_81164C7A-D733-4198-A984-F8E950FF76B2",
            "start": 38864,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "\u201evermeintlichen Vorf\u00e4lle\u201c"
        },
        {
            "end": 39145,
            "id": "no_annotation_81",
            "start": 38916,
            "text": " Auf die Familien  angesprochen, best\u00e4tigte er, dass in den beiden Pfarrh\u00e4usern, die er be- wohne Familien mit Kleinkindern lebten, gab aber zugleich an, zu ihnen kei- nen Kontakt zu haben, da sie eine andere Sprache spr\u00e4chen.   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:32:32.101+0200",
            "end": 39260,
            "id": "CATMA_E5509638-DD9E-41A3-B0F5-8D70AC4BF6C5",
            "start": 39145,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Auf Veranlassung des Bischofs und des Generalvikars erfolgte kurz darauf  eine Meldung an die Glaubenskongregation."
        },
        {
            "end": 39261,
            "id": "no_annotation_82",
            "start": 39260,
            "text": " "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:35:21.620+0200",
            "end": 40089,
            "id": "CATMA_74AEA0C4-9490-4F6B-B19A-5CB6EF4A16AF",
            "start": 39261,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Der mit der Meldung befasste  ranghohe Mitarbeiter der Di\u00f6zese Bozen-Brixen fasste den Fall  f\u00fcr die Glau- benskongregation wie folgt zusammen:  \u201eAuf Grund seines Alters [\u2026] sind die Erinnerungen einge- schr\u00e4nkt. \u00dcber verd\u00e4chtiges Verhalten des Priesters w\u00e4hrend  des Religionsunterrichts [Anfang der 1970er Jahre] gibt es die  beigef\u00fcgten Unterlagen der Schuldirektion [\u2026]. Ergebnis: \u00dcber- griffe nicht nachgewiesen. Eine weitere Klage aus der Zeit [Ende  der 1970er Jahre], die [Anfang der 1990er Jahre] dem Bischof  Wilhelm Egger gemeldet worden war, hatte zur Folge, dass [der  Priester] vom Religionsunterreicht entbunden wurde. Weitere  Verd\u00e4chtigungen sind [Mitte der 1990er Jahre] gemeldet wor- den. Damals stellte Generalvikar Matzneller [den Priester] zur  Rede mit der Ermahnung zur Vorsicht (cfr. Promemoria v. [\u2026])."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:33:42.398+0200",
            "end": 39893,
            "id": "CATMA_7AFB9B4E-61D8-4154-A288-9BDF1B5B8A6E",
            "start": 39679,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Eine weitere Klage aus der Zeit [Ende  der 1970er Jahre], die [Anfang der 1990er Jahre] dem Bischof  Wilhelm Egger gemeldet worden war, hatte zur Folge, dass [der  Priester] vom Religionsunterreicht entbunden wurde"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:34:16.090+0200",
            "end": 39950,
            "id": "CATMA_D08E35D2-2D4C-4F32-8745-0A12F0EEA235",
            "start": 39925,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "[Mitte der 1990er Jahre] "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:36:07.154+0200",
            "end": 40087,
            "id": "CATMA_454658E9-06E2-4692-A742-C35A0D4C6C9F",
            "start": 39969,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Damals stellte Generalvikar Matzneller [den Priester] zur  Rede mit der Ermahnung zur Vorsicht (cfr. Promemoria v. [\u2026]"
        },
        {
            "end": 40447,
            "id": "no_annotation_83",
            "start": 40089,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 387\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 376 -    einwirken solle. Es sei \u201eunbedingt sicherzustellen, dass der Schutz der Kinder  immer gew\u00e4hrleistet ist und kein \u00f6ffentliches \u00c4rgernis erregt wird\u201c.   Soweit aus den Akten ersichtlich, wurde anschlie\u00dfend versucht, den Priester  in einem Heim unterzubringen.    Fall 8  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:42:01.531+0200",
            "end": 40450,
            "id": "B-9",
            "start": 40447,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "In "
        },
        {
            "Art": "direkt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:42:48.891+0200",
            "end": 41205,
            "id": "CATMA_4242D089-91CC-4CE0-B784-23D04BD83040",
            "start": 40448,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "n den den Priester betreffenden Akten findet sich nachstehender handschrift- licher Vermerk aus der Mitte der 1970er Jahre und ohne erkennbaren Urhe- ber:  \u201ePfarrer von [\u2026] meldet:  Frau [\u2026] Witwe, [\u2026], war bei ihm und meldete:  Frau [\u2026] sei im Kinderdorf Brixen Mutterin gewesen. Sie hat eine  14-j\u00e4hrige Tochter. [Der Priester] habe versucht, ihre Tochter zu  vergewaltigen, da sei sie als Mutter dazwischengekommen.  Ganz Brixen wisse davon, nur die Geistlichen wissen nichts. [Der  Priester] z\u00e4hle [sic!] herum, da\u00df die M\u00e4dchen viele Probleme  h\u00e4tten und er sei bis Weihnachten f\u00fcr Aussprachen ausgebucht.  Am [\u2026] mit Dekan [Anm.: Dem zust\u00e4ndige Dekan] gesprochen.  [Der Dekan] gibt dem Gesagten wenig Glauben, er wird aber mit  [dem Priester] reden.\u201c  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:42:29.284+0200",
            "end": 40467,
            "id": "CATMA_62D4B563-2218-4725-9AE0-F72F4E6F938B",
            "start": 40458,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:43:37.400+0200",
            "end": 40570,
            "id": "CATMA_6AA33E68-C6AF-43AA-AA94-7C106599F70B",
            "start": 40548,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1970er Jahre"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:44:01.181+0200",
            "end": 40628,
            "id": "CATMA_B6B79C5B-B331-467C-9366-CC90BA197F2B",
            "start": 40605,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Pfarrer von [\u2026] meldet:"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:44:14.936+0200",
            "end": 40674,
            "id": "CATMA_0D559ED1-8850-4D68-BCC6-830F77531DFF",
            "start": 40630,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Frau [\u2026] Witwe, [\u2026], war bei ihm und meldete"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:44:30.580+0200",
            "end": 40761,
            "id": "CATMA_A6A10DAB-D1F2-4CBD-9E55-D611604E4F11",
            "start": 40743,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "14-j\u00e4hrige Tochter"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-4314639",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:44:43.725+0200",
            "end": 40753,
            "id": "CATMA_44C92D81-DD06-4E57-91C0-0FA2AE4CC3A1",
            "start": 40743,
            "tag_type": "14-15",
            "tag_type_id": "CATMA_390DF58B-FDF8-48FC-94C0-13FB6DA3439A",
            "text": "14-j\u00e4hrige"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5482776",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:45:16.977+0200",
            "end": 40825,
            "id": "CATMA_DC151616-527B-4BF7-8DC3-8FCCE4565E62",
            "start": 40764,
            "tag_type": "Penetration",
            "tag_type_id": "CATMA_CB3D856C-2196-4C71-A39A-BA3AF849F0A9",
            "text": "Der Priester] habe versucht, ihre Tochter zu  vergewaltigen, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:44:54.329+0200",
            "end": 40776,
            "id": "CATMA_9F242FA5-528B-4BB0-81A9-D9F18A0F6BC0",
            "start": 40768,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:45:01.330+0200",
            "end": 40805,
            "id": "CATMA_E720B86B-A646-40FF-8C7E-8313033A2C52",
            "start": 40798,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Tochter"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13316080",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:47:06.719+0200",
            "end": 41002,
            "id": "CATMA_8F9B6692-6291-4041-93FA-37ABC50100E4",
            "start": 40928,
            "tag_type": "Unglaubw\u00fcrdigkeit",
            "tag_type_id": "CATMA_22A150A3-F02C-4395-AFD4-CAF77A53C884",
            "text": "[Der  Priester] z\u00e4hle [sic!] herum, da\u00df die M\u00e4dchen viele Probleme  h\u00e4tten"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:46:37.016+0200",
            "end": 41058,
            "id": "CATMA_7DA9EF91-8FE5-4C2B-896D-8D3A45D03C4C",
            "start": 40929,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": "Der  Priester] z\u00e4hle [sic!] herum, da\u00df die M\u00e4dchen viele Probleme  h\u00e4tten und er sei bis Weihnachten f\u00fcr Aussprachen ausgebucht. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:45:29.752+0200",
            "end": 40942,
            "id": "CATMA_A20F10D9-D2F5-4BCB-A3C4-E50926D68546",
            "start": 40934,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:45:36.744+0200",
            "end": 40979,
            "id": "CATMA_DF616FAF-55E1-4D91-B1BA-DD464AFC2C7F",
            "start": 40972,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12290441",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:45:58.423+0200",
            "end": 41202,
            "id": "CATMA_99B2F605-3360-4368-9100-7BCBE573B3B9",
            "start": 41119,
            "tag_type": "Loyalit\u00e4t mit dem T\u00e4ter",
            "tag_type_id": "CATMA_02B331EC-D557-4CA5-8963-AAAA7043B65D",
            "text": "Der Dekan] gibt dem Gesagten wenig Glauben, er wird aber mit  [dem Priester] reden."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:46:12.047+0200",
            "end": 41202,
            "id": "CATMA_6A2E00F6-F462-4570-B18A-ACCEBD8B91A0",
            "start": 41119,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Der Dekan] gibt dem Gesagten wenig Glauben, er wird aber mit  [dem Priester] reden."
        },
        {
            "end": 41223,
            "id": "no_annotation_84",
            "start": 41205,
            "text": "Zwei Jahre sp\u00e4ter,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12791831",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:49:57.021+0200",
            "end": 41245,
            "id": "CATMA_2B7EB77D-007C-466A-93DD-D01671EDD6FC",
            "start": 41223,
            "tag_type": "Reaktion",
            "tag_type_id": "CATMA_CF1496D6-1684-4085-B5F6-57DC2B91426C",
            "text": " Ende der 1970er Jahre"
        },
        {
            "end": 41263,
            "id": "no_annotation_85",
            "start": 41245,
            "text": ", wandte sich der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:50:04.758+0200",
            "end": 41271,
            "id": "CATMA_DA673299-4CFB-41C2-9FD7-D368CB79C146",
            "start": 41263,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 41273,
            "id": "no_annotation_86",
            "start": 41271,
            "text": ", "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:50:31.209+0200",
            "end": 41312,
            "id": "CATMA_8C0F4541-5FE5-4F8A-AA80-F10DE734F6B5",
            "start": 41273,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "damals  Kooperator an seinem Einsatzort"
        },
        {
            "end": 41335,
            "id": "no_annotation_87",
            "start": 41312,
            "text": ", an die Familie einer "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:51:18.950+0200",
            "end": 41355,
            "id": "CATMA_714BE643-089B-462E-B812-C6FB4D29A963",
            "start": 41335,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "weiteren Betroffenen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:51:06.520+0200",
            "end": 41356,
            "id": "CATMA_E9DE44D0-96A2-42A1-A2DF-5BD86D7BBD7F",
            "start": 41335,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "weiteren Betroffenen."
        },
        {
            "end": 41611,
            "id": "no_annotation_88",
            "start": 41356,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 388\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 377 -    Das Schreiben ging laut handschriftlichem Vermerk \u201ezur Kenntnisnahme an  den Herrn Dekan\u201c [Anm.: Der f\u00fcr den Priester zust\u00e4ndige Dekan].  In dem Schreiben teilte der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:50:44.985+0200",
            "end": 41619,
            "id": "CATMA_C90B78F8-D0CC-4ACA-A890-CC4483B674C4",
            "start": 41611,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 41636,
            "id": "no_annotation_89",
            "start": 41619,
            "text": " der Familie der "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:50:51.506+0200",
            "end": 41648,
            "id": "CATMA_2B204199-6442-41D4-B2BD-D5F1C0BF8FB6",
            "start": 41636,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffenen "
        },
        {
            "end": 41857,
            "id": "no_annotation_90",
            "start": 41648,
            "text": "mit, dass er  es am Heiligen Abend nicht vertragen k\u00f6nne mit Menschen in Unfrieden zu  leben. Der Dekan habe ihn zum Gespr\u00e4ch gebeten und ihm mittgeteilt, dass  die Familie ihn bei der Polizei angezeigt habe, "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-11954305",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:51:41.015+0200",
            "end": 41920,
            "id": "CATMA_16A9E695-2BE1-41E2-BD8E-68C241AD19A8",
            "start": 41857,
            "tag_type": "Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_2E0006E7-BB52-41BA-AF93-8AF55F73E5D5",
            "text": "\u201eweil ich von Ihrer Tochter [\u2026]  scheinbar etwas haben wollte.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3541956",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:51:59.648+0200",
            "end": 41918,
            "id": "CATMA_ACDC40C2-F764-497B-9F17-82080BE1B986",
            "start": 41858,
            "tag_type": "der Frau",
            "tag_type_id": "CATMA_E581AE42-A155-4E92-9E03-BEAD94913846",
            "text": "weil ich von Ihrer Tochter [\u2026]  scheinbar etwas haben wollte"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:52:06.865+0200",
            "end": 41885,
            "id": "CATMA_BC8151B9-6783-4F63-8B87-88E9F44D36E6",
            "start": 41877,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Tochter "
        },
        {
            "end": 41921,
            "id": "no_annotation_91",
            "start": 41920,
            "text": " "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-11954305",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:52:45.919+0200",
            "end": 43013,
            "id": "CATMA_A637887D-6FCD-4D91-B665-9BCF5E4946A3",
            "start": 41921,
            "tag_type": "Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_2E0006E7-BB52-41BA-AF93-8AF55F73E5D5",
            "text": "Auf die Frage des Dekans, was passiert sei,  habe er die Situation geschildert. Das M\u00e4dchen habe ihn gebeten, in seinem  Auto mitfahren zu d\u00fcrfen, um Besorgungen zu erledigen. W\u00e4hrend der Fahrt  sei es zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber die bisherigen sexuellen Erfahrungen der Be- troffenen gekommen. Um der Betroffenen ankn\u00fcpfend daran Ratschl\u00e4ge  \u00fcber Fragen der Sexualmoral zu verdeutlichen, habe der Priester ihre Hand  genommen, damit sie ihm an die Geschlechtsteile langen k\u00f6nne. Er habe dies  getan, weil er sehr \u00fcberzeugt gewesen sei, dass das nichts Schlechtes sei,  sondern ein Menschenrecht. Er habe sie zuvor um Erlaubnis gefragt, dies zu  tun und habe diese Erlaubnis auch erhalten. Gegangen sei er im Bewusstsein,  dem M\u00e4dchen geholfen zu haben, umso mehr sei er \u00fcberrascht, dass ihm  nun vorgeworfen werde, etwas von dem M\u00e4dchen gewollt zu haben. Alles  sei ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis, der Betroffenen werfe er nichts vor, wohl  aber deren Eltern, die gleich zur Polizei gelaufen seien, anstatt mit ihm zu  sprechen. Am Heiligen Abend wolle er ihnen aber die Hand zur Vers\u00f6hnung  reichen."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:52:59.838+0200",
            "end": 42013,
            "id": "CATMA_482960E5-168D-4DED-8CF1-B7D4247D078D",
            "start": 42005,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:53:16.758+0200",
            "end": 42200,
            "id": "CATMA_5FD94259-A0E6-4E1F-A056-ACBA09FE4666",
            "start": 42187,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Be- troffenen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:53:24.266+0200",
            "end": 42230,
            "id": "CATMA_09311A90-E2BA-4E62-9245-D7B9D260003F",
            "start": 42218,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffenen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:53:53.928+0200",
            "end": 42395,
            "id": "CATMA_BDA563C5-A4CC-4662-9ABF-52878FC704DA",
            "start": 42305,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "habe der Priester ihre Hand  genommen, damit sie ihm an die Geschlechtsteile langen k\u00f6nne."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:19:26.396+0200",
            "end": 42322,
            "id": "CATMA_8DD7073D-3895-48AC-97B3-327BB9D49002",
            "start": 42314,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3261349",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:54:10.469+0200",
            "end": 42512,
            "id": "CATMA_839A7A6C-3AD7-46EC-8705-7CE98CE0ABB9",
            "start": 42396,
            "tag_type": "unerheblich",
            "tag_type_id": "CATMA_1374DE64-8337-41B4-A889-4661FF3E56D3",
            "text": "Er habe dies  getan, weil er sehr \u00fcberzeugt gewesen sei, dass das nichts Schlechtes sei,  sondern ein Menschenrecht."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:54:43.217+0200",
            "end": 42605,
            "id": "CATMA_AE3EBBF7-C100-42BF-BDD5-C0CB9330452F",
            "start": 42513,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": "Er habe sie zuvor um Erlaubnis gefragt, dies zu  tun und habe diese Erlaubnis auch erhalten."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15389907",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:55:13.787+0200",
            "end": 43012,
            "id": "CATMA_B8B5EBD4-CCEB-4333-914B-A9BE306F26CC",
            "start": 42606,
            "tag_type": "Vertuschung",
            "tag_type_id": "CATMA_429E64D1-1625-42E3-AA70-C3A0E4AF5E8B",
            "text": "Gegangen sei er im Bewusstsein,  dem M\u00e4dchen geholfen zu haben, umso mehr sei er \u00fcberrascht, dass ihm  nun vorgeworfen werde, etwas von dem M\u00e4dchen gewollt zu haben. Alles  sei ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis, der Betroffenen werfe er nichts vor, wohl  aber deren Eltern, die gleich zur Polizei gelaufen seien, anstatt mit ihm zu  sprechen. Am Heiligen Abend wolle er ihnen aber die Hand zur Vers\u00f6hnung  reichen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:56:18.932+0200",
            "end": 42651,
            "id": "CATMA_DBEE3293-4F1E-433A-A5F6-705FE09F267D",
            "start": 42643,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3541956",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:56:02.475+0200",
            "end": 42770,
            "id": "CATMA_FB7057EE-F17B-4F91-93F2-74FF8058725E",
            "start": 42699,
            "tag_type": "der Frau",
            "tag_type_id": "CATMA_E581AE42-A155-4E92-9E03-BEAD94913846",
            "text": "dass ihm  nun vorgeworfen werde, etwas von dem M\u00e4dchen gewollt zu haben"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:55:36.356+0200",
            "end": 42753,
            "id": "CATMA_191C8B02-F216-4A7C-B173-4AC3CEEB1695",
            "start": 42746,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:55:29.986+0200",
            "end": 42826,
            "id": "CATMA_4161F1B9-D1CD-48FD-BC1E-1EE6D5B05558",
            "start": 42815,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffenen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:56:48.733+0200",
            "end": 43275,
            "id": "CATMA_A961870F-00F3-4D8A-B15C-6D9FC0B28372",
            "start": 43013,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": " Das Alter der Betroffenen ergibt sich nicht aus den Unterlagen. Aus  den seitens des Priesters verwandten Formulierungen und aus dem Um- stand, dass er sich an die Eltern der Betroffenen wandte, d\u00fcrfte jedoch davon  auszugehen sein, dass diese minderj\u00e4hrig war."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:56:54.778+0200",
            "end": 43040,
            "id": "CATMA_22BAEF3A-7036-49D1-88F9-46F6BCDAE11D",
            "start": 43028,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Betroffenen "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:57:03.330+0200",
            "end": 43109,
            "id": "CATMA_05FE37FA-7CD8-4905-934C-FF808AB4E353",
            "start": 43099,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters "
        },
        {
            "end": 43277,
            "id": "no_annotation_92",
            "start": 43275,
            "text": "  "
        },
        {
            "Art": "indirekt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T22:00:30.905+0200",
            "end": 43429,
            "id": "CATMA_D93E751B-F200-4BBD-9FCE-89F278EA3B10_0",
            "start": 43277,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "An dieses Schreiben angeheftet ist ein undatiertes Promemoria des f\u00fcr den  Priester zust\u00e4ndigen Dekans. Darin h\u00e4lt dieser fest, dass er seinerseits eine"
        },
        {
            "Art": "indirekt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T22:00:30.905+0200",
            "end": 43652,
            "id": "CATMA_D93E751B-F200-4BBD-9FCE-89F278EA3B10_1",
            "start": 43517,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": " Meldung dar\u00fcber erhalten habe, dass der Priester ein 15j\u00e4hriges M\u00e4dchen im  Auto mitgenommen und dabei in sexueller Weise ber\u00fchrt habe"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:19:47.220+0200",
            "end": 43361,
            "id": "CATMA_B70254A9-F0CC-479D-9509-0C225CEECFAC",
            "start": 43352,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 43517,
            "id": "no_annotation_93",
            "start": 43429,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 389\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 378 -   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:58:18.993+0200",
            "end": 43567,
            "id": "CATMA_196B4F87-4D07-4893-BB46-072FDFCE7C86",
            "start": 43558,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:58:30.723+0200",
            "end": 43590,
            "id": "CATMA_0602401C-C5A0-434E-8F33-DDD501FAB644",
            "start": 43566,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": " ein 15j\u00e4hriges M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-4314639",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:59:32.282+0200",
            "end": 43581,
            "id": "CATMA_6BDB15E1-8DAA-4BF5-91D4-B61ABE81CC07",
            "start": 43571,
            "tag_type": "14-15",
            "tag_type_id": "CATMA_390DF58B-FDF8-48FC-94C0-13FB6DA3439A",
            "text": "15j\u00e4hriges"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T21:59:59.749+0200",
            "end": 43652,
            "id": "CATMA_DEF335E8-377F-441E-93DB-1881CAEC793A",
            "start": 43590,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "im  Auto mitgenommen und dabei in sexueller Weise ber\u00fchrt habe"
        },
        {
            "end": 43654,
            "id": "no_annotation_94",
            "start": 43652,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-19T22:01:18.010+0200",
            "end": 43894,
            "id": "CATMA_D6BC3234-E4E7-4FCE-B04B-4E001627EB60",
            "start": 43654,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Der f\u00fcr den  Priester zust\u00e4ndige Dekan habe daraufhin zun\u00e4chst mit dem Priester und  dann mit der Familie der Betroffenen gesprochen. Es handelte sich dabei um  die Familie, die seitens des Priesters mit dessen Brief kontaktiert worden war."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:20:02.535+0200",
            "end": 43676,
            "id": "CATMA_F7A6CE3B-C232-4329-92D9-6E8741F45594",
            "start": 43667,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:20:09.289+0200",
            "end": 43734,
            "id": "CATMA_E61E5AE6-AA7A-4542-8BBC-21D26A6CEDAD",
            "start": 43725,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:20:17.550+0200",
            "end": 43854,
            "id": "CATMA_FA236C1A-1ED8-4E9B-B458-CEFD9F269195",
            "start": 43844,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters "
        },
        {
            "end": 43928,
            "id": "no_annotation_95",
            "start": 43894,
            "text": "  Der Dekan habe diesen Brief des "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:55:37.453+0200",
            "end": 43938,
            "id": "CATMA_C0E9067F-5937-4B64-B870-64707548DA2B",
            "start": 43928,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters "
        },
        {
            "end": 44003,
            "id": "no_annotation_96",
            "start": 43938,
            "text": "an die Familie gefunden und mit  Bedauern festgestellt, dass der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:55:44.412+0200",
            "end": 44012,
            "id": "CATMA_63CDA4D0-A61D-4884-AFB2-06111EB92B58",
            "start": 44003,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 44094,
            "id": "no_annotation_97",
            "start": 44012,
            "text": "ihn tats\u00e4chlich abgegeben habe. Es  sei daraufhin zu einem Telefonat zwischen dem "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:55:51.839+0200",
            "end": 44103,
            "id": "CATMA_0A2A3269-B53A-4F33-840D-A3930F2C832D",
            "start": 44094,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 44160,
            "id": "no_annotation_98",
            "start": 44103,
            "text": "und der Mutter der  Betroffenen gekommen. Diese habe dem "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:55:56.680+0200",
            "end": 44168,
            "id": "CATMA_793F3E54-F895-4268-A396-717B7D32CDBA",
            "start": 44160,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 44445,
            "id": "no_annotation_99",
            "start": 44168,
            "text": " mitgeteilt, dass ein \u201ekir- chenfeindlicher\u201c Verwandter schuld an den Vorw\u00fcrfen sei. Es ist nicht ab- schlie\u00dfend zu beurteilen, ob damit zum Ausdruck gebracht werden soll, dass  das Verhalten des Priesters sich nicht, wie von diesem selbst zugestanden,  ereignet haben soll.   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:57:37.576+0200",
            "end": 44736,
            "id": "CATMA_E60AB1BE-F4BB-49CC-A607-068FC8F983DD",
            "start": 44445,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Vier Monate sp\u00e4ter wurde der Priester vom damaligen Generalvikar Josef  Michaeler \u201eerm\u00e4chtigt\u201c, in seinem Pass als Beruf \u201eLehrer\u201c anzugeben. Wei- tere zwei Monate sp\u00e4ter wurde der Priester vom damaligen Generalvikar Jo- sef Michaeler aufgefordert, seinen bisherigen Einsatzort zu verlassen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:57:44.224+0200",
            "end": 44483,
            "id": "CATMA_A1B35668-9DD0-4BC1-BB03-42E0AA94841F",
            "start": 44474,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:57:51.611+0200",
            "end": 44634,
            "id": "CATMA_43D14F25-12C9-4806-833D-31CD2C56A80C",
            "start": 44625,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 44741,
            "id": "no_annotation_100",
            "start": 44736,
            "text": "Der  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:21:09.750+0200",
            "end": 44750,
            "id": "CATMA_57B86572-C641-44F9-B0F8-97397ED00965",
            "start": 44741,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 44994,
            "id": "no_annotation_101",
            "start": 44750,
            "text": "weigerte sich dem nachzukommen und verwies auf seine gute Ju- gendarbeit. Was Hintergrund der geplanten Versetzung war, ergibt sich nicht  aus den Akten. In seiner diesbez\u00fcglichen Korrespondenz mit Generalvikar Jo- sef Michaeler berichtete der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:21:19.721+0200",
            "end": 45002,
            "id": "CATMA_1441D55C-D5CC-4BBC-BA7A-75450EF7B662",
            "start": 44994,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 45122,
            "id": "no_annotation_102",
            "start": 45002,
            "text": " in diesem Zusammenhang von der \u201ein- neren Bew\u00e4ltigung eines pers\u00f6nlichen Problems sowie von entstandenem  \u201eUnfrieden\u201c. "
        },
        {
            "Art": "direkt",
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-16199595",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:59:36.799+0200",
            "end": 45398,
            "id": "CATMA_30DC72A5-62AE-4AAE-8BD2-355EED444132",
            "start": 45122,
            "tag_type": "Akten",
            "tag_type_id": "CATMA_60D697B7-C5D8-41E7-BA69-2DE7E7E71115",
            "text": "In einem Kooperatorenbericht des zust\u00e4ndigen Dekans aus dem  Jahr der geplanten Versetzung des Priesters hei\u00dft es unter anderem, dass  der Priester \u201enicht immer ganz klug im Umgang mit heranwachsenden M\u00e4d- chen, die ihm in der Jugendschar als F\u00fchrerinnen helfen\u201c gewesen sei. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T07:59:06.572+0200",
            "end": 45397,
            "id": "CATMA_86FAC520-9FBB-49CE-B3F6-E7B06EE37F54",
            "start": 45251,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": "dass  der Priester \u201enicht immer ganz klug im Umgang mit heranwachsenden M\u00e4d- chen, die ihm in der Jugendschar als F\u00fchrerinnen helfen\u201c gewesen sei."
        },
        {
            "end": 45620,
            "id": "no_annotation_103",
            "start": 45398,
            "text": "Die  Versetzung des Priesters erfolgte erst neun Jahre sp\u00e4ter, auf dessen eigenen  Wunsch. Der Priester verstarb Mitte der 2010er Jahre.  \n\n#######################\n\nSeite 390\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 379 - "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-15895942",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:23:41.774+0200",
            "end": 46300,
            "id": "CATMA_F9241D42-A19C-458A-9783-8271A9B6A364",
            "start": 45620,
            "tag_type": "Betroffene",
            "tag_type_id": "CATMA_651A25AF-4812-44F4-93CD-2E2762CA7948",
            "text": "   Anfang der 2020er Jahre meldete sich eine weitere Betroffene bei der Om- budsstelle der Di\u00f6zese-Brixen und berichtet davon, dass der Priester mit ihr  im Rahmen von Spazierg\u00e4ngen wiederholt \u00fcber sexuelle Themen gespro- chen habe. Die Vorf\u00e4lle h\u00e4tten sich Mitte der 1970er Jahre ereignet, als die  Betroffene 12 Jahre alt gewesen sei. Zudem berichtete sie, dass sie \u00fcber zehn  Jahre nach diesen Gespr\u00e4chen davon erfahren habe, dass der Priester im  Rahmen eines Ferienlagers versucht habe, sich zu einer Ministrantin ins Bett  zu legen. Au\u00dferdem habe sie Kenntnis davon, dass der Priester im Religions- unterricht gegen\u00fcber 14- bis 15j\u00e4hrigen sexuelle Andeutungen gemacht  habe."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T08:01:08.554+0200",
            "end": 45640,
            "id": "CATMA_2452495E-2317-4C97-A55B-3421D7ED86E3",
            "start": 45623,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Anfang der 2020er"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-20T08:01:36.216+0200",
            "end": 45765,
            "id": "CATMA_F27DB3FC-948A-4DCC-825B-609467BCA2C3",
            "start": 45756,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:22:50.186+0200",
            "end": 46157,
            "id": "CATMA_BCC7483A-1AD5-4209-808A-B750A71B9579",
            "start": 46049,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "dass der Priester im  Rahmen eines Ferienlagers versucht habe, sich zu einer Ministrantin ins Bett  zu legen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:22:27.880+0200",
            "end": 46066,
            "id": "CATMA_834BCBB0-D6C5-4614-BFC5-F0A0AFE2E14A",
            "start": 46058,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3483813",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:24:34.619+0200",
            "end": 46096,
            "id": "CATMA_65ABD2B3-FEF7-42DB-9F8C-79804CBFD8B8",
            "start": 46067,
            "tag_type": "Jugendarbeit",
            "tag_type_id": "CATMA_AF45C17A-352D-4069-BAA7-5654970A3BD9",
            "text": "im  Rahmen eines Ferienlagers"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:24:07.861+0200",
            "end": 46139,
            "id": "CATMA_AD8E2B58-27B6-41C1-ACC9-913F065622BC",
            "start": 46126,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Ministrantin "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:24:16.489+0200",
            "end": 46139,
            "id": "CATMA_588FEB32-EDD4-4B03-88EE-0C9B89741DFC",
            "start": 46126,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Ministrantin "
        },
        {
            "Belegung": "anz\u00fcgliche Sprache",
            "catma_displaycolor": "-8819905",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:23:19.410+0200",
            "end": 46300,
            "id": "CATMA_5C4649D1-3B0A-478A-AAF8-FD73DDD15C23",
            "start": 46159,
            "tag_type": "Sprache/Gesten/Aufforderungen",
            "tag_type_id": "CATMA_EDCD3519-38C9-49EA-B042-3CBB9835B96A",
            "text": "Au\u00dferdem habe sie Kenntnis davon, dass der Priester im Religions- unterricht gegen\u00fcber 14- bis 15j\u00e4hrigen sexuelle Andeutungen gemacht  habe."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13662318",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:24:45.426+0200",
            "end": 46235,
            "id": "CATMA_73D784B9-D5EE-407E-A73B-61EC22673539",
            "start": 46210,
            "tag_type": "Bildung",
            "tag_type_id": "CATMA_CA1F9AA1-F64D-45CE-AA63-629EC00BE4D4",
            "text": " im Religions- unterricht"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:24:56.030+0200",
            "end": 46264,
            "id": "CATMA_5DAC488C-90A5-4C00-91AF-1EF2266F337B",
            "start": 46246,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "14- bis 15j\u00e4hrigen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-4314639",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:25:10.787+0200",
            "end": 46264,
            "id": "CATMA_59007311-C6C2-4707-A85E-198D7DDA592D",
            "start": 46246,
            "tag_type": "14-15",
            "tag_type_id": "CATMA_390DF58B-FDF8-48FC-94C0-13FB6DA3439A",
            "text": "14- bis 15j\u00e4hrigen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15751782",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:26:05.586+0200",
            "end": 46692,
            "id": "CATMA_7CAC821B-B75F-48A2-9B26-2DFC2664C651",
            "start": 46300,
            "tag_type": "Solidarisierung mit Betroffenen",
            "tag_type_id": "CATMA_4E9B0719-1ADA-4520-B79B-98E500CB26B6",
            "text": " Nachdem die Betroffene sich damit einverstanden erkl\u00e4rt hatte, dass  ihre Meldung an die Di\u00f6zese weitergeleitet werden k\u00f6nne, meldete sich Ge- neralvikar Runggaldier bei ihr und brachte seine Betroffenheit und sein Mit- gef\u00fchl zum Ausdruck. Gleichzeitig teilte er der Betroffenen mit, dass diese  Meldung trotz des Versterbens des Priesters von Bedeutung f\u00fcr die Di\u00f6zese  Bozen-Brixen sei.  "
        },
        {
            "end": 46702,
            "id": "no_annotation_104",
            "start": 46692,
            "text": "  Fall 9  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:27:13.307+0200",
            "end": 46709,
            "id": "B-10_0",
            "start": 46702,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Soweit "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T16:57:29.576+0200",
            "end": 57878,
            "id": "B-10_1",
            "start": 57874,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Fall"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:55:39.733+0200",
            "end": 66691,
            "id": "B-10_2",
            "start": 66680,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Kursorische"
        },
        {
            "end": 46762,
            "id": "no_annotation_105",
            "start": 46709,
            "text": "aus der Personalakte ersichtlich, wurde der Fall des "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:29:15.812+0200",
            "end": 46771,
            "id": "CATMA_9F3B7309-30AD-4AAC-96FD-DE7BA103A96C",
            "start": 46762,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "end": 46778,
            "id": "no_annotation_106",
            "start": 46771,
            "text": " erst  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:53:04.104+0200",
            "end": 46799,
            "id": "CATMA_692E2DCA-0D33-426D-B22F-86BD311CE1E8",
            "start": 46778,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Ende der 1970er Jahre"
        },
        {
            "end": 46824,
            "id": "no_annotation_107",
            "start": 46799,
            "text": " im Ordinariat bekannt. D"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:29:09.949+0200",
            "end": 47005,
            "id": "CATMA_FE514D6D-4A1E-45B5-9A3F-F2453303A0F6",
            "start": 46824,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "er B\u00fcrgermeister der Ge- meinde hatte sich damals selbst der Sache angenommen und begonnen, Ge- neralvikar Josef Michaeler \u00fcber seine Erkenntnisse und Aktivit\u00e4ten zu infor- mieren. "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:31:24.576+0200",
            "end": 47426,
            "id": "CATMA_873CA3F7-34DB-440D-A5C6-33B4EB200075",
            "start": 47005,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Aus einem in den Personalakten enthaltenen Promemoria aus den  sp\u00e4ten 1970er Jahren, das allem Anschein nach von dem genannten B\u00fcrger- meister stammt, geht hervor, dass der zu diesem Zeitpunkt bereits k\u00f6rperlich  und geistig schwer angeschlagene Priester schon Jahre zuvor in der Pfarrei,  in der er damals vermutlich als Pfarrer t\u00e4tig war, durch bel\u00e4stigendes Verhal- ten gegen\u00fcber (vollj\u00e4hrigen) Frauen aufgefallen war."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:29:30.256+0200",
            "end": 47260,
            "id": "CATMA_EBCE802C-335D-40D0-8BF8-5F68B08B4B14",
            "start": 47251,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:28:53.608+0200",
            "end": 47345,
            "id": "CATMA_D62A16E4-BE35-4BA8-9D5D-DDF7D7F21676",
            "start": 47277,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": " in der Pfarrei,  in der er damals vermutlich als Pfarrer t\u00e4tig war,"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:30:22.628+0200",
            "end": 47409,
            "id": "CATMA_208C1423-3E72-4A9B-B3E2-BC72ABF94363",
            "start": 47352,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "bel\u00e4stigendes Verhal- ten gegen\u00fcber (vollj\u00e4hrigen) Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:30:38.197+0200",
            "end": 47410,
            "id": "CATMA_2D4416AE-480E-431D-A01C-4D0ECD3AFC6A",
            "start": 47388,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "(vollj\u00e4hrigen) Frauen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:30:51.774+0200",
            "end": 47409,
            "id": "CATMA_1A0ACC05-3459-422E-9192-6BD5EC690496",
            "start": 47388,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "(vollj\u00e4hrigen) Frauen"
        },
        {
            "end": 47427,
            "id": "no_annotation_108",
            "start": 47426,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:32:08.403+0200",
            "end": 47449,
            "id": "CATMA_C3EF5506-6389-4D48-AB8C-ADB6773FEE83_0",
            "start": 47427,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "In der Pfarrei wurde, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:32:08.403+0200",
            "end": 47585,
            "id": "CATMA_C3EF5506-6389-4D48-AB8C-ADB6773FEE83_1",
            "start": 47537,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "soweit ersichtlich, zun\u00e4chst nichts unternommen."
        },
        {
            "end": 47537,
            "id": "no_annotation_109",
            "start": 47449,
            "text": " \n\n#######################\n\nSeite 391\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 380 -    "
        },
        {
            "end": 47586,
            "id": "no_annotation_110",
            "start": 47585,
            "text": " "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:33:48.610+0200",
            "end": 47607,
            "id": "CATMA_1F6023AA-4EF7-4378-8493-A9956164B827",
            "start": 47586,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "Ende der 1970er Jahre"
        },
        {
            "end": 47659,
            "id": "no_annotation_111",
            "start": 47607,
            "text": " wei- tete der Priester seine \u00dcbergriffe jedoch auf "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:34:16.228+0200",
            "end": 47673,
            "id": "CATMA_4BA3B9DE-877C-4419-9B31-FEADF4FD8279",
            "start": 47659,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "minderj\u00e4hrige "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:34:07.681+0200",
            "end": 47681,
            "id": "CATMA_DE3BE00E-DEE7-40EF-9E3C-F026CBEAAED7",
            "start": 47659,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "minderj\u00e4hrige M\u00e4dchen "
        },
        {
            "end": 47698,
            "id": "no_annotation_112",
            "start": 47681,
            "text": "und  Jungen aus, "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:34:34.365+0200",
            "end": 47740,
            "id": "CATMA_E9066D5F-E070-41F5-B0E7-6F903AF28A5D",
            "start": 47698,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "woraufhin der B\u00fcrgermeister aktiv eingriff"
        },
        {
            "end": 47845,
            "id": "no_annotation_113",
            "start": 47740,
            "text": ".  Aus dem genannten Promemoria aus den sp\u00e4ten 1970er Jahren geht inso- weit Folgendes hervor (Auszug):  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:35:30.671+0200",
            "end": 48644,
            "id": "CATMA_FDD7DB79-0D0B-4C44-BA55-E464A7479EEC_0",
            "start": 47845,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": " \u201eSeit Mai diesen Jahres hat er nicht mehr nur Buben als Minist- ranten sondern auch M\u00e4dchen. Schon seit drei Wochen habe er  begonnen, die Buben und M\u00e4dchen zu umarmen und zu k\u00fcssen.   [\u2026]  Gestern [\u2026] hat er den Ministranten [\u2026] w\u00e4hrend die anderen  im Nebenraum Calcetto gespielt haben sich ausziehen gemacht  und hat sich selber ausgezogen. Der Bub musste an seinen Ge- schlechtsteilen herumgreifen und der Pfarrer hat sich regelrecht  vergangen. Die anderen Ministranten sind davongelaufen als sie  das gesehen haben.  Am Samstag aber hat er die Ministrantin Frl. [\u2026] w\u00e4hrend die  anderen im Nebenraum gespielt haben umarmt und immer wie- der gek\u00fcsst.  Gestern hat er eine Krankenpflegesch\u00fclerin [\u2026] angerufen sie  m\u00f6ge zu ihm kommen und mit ihm Fernseh [sic!] schauen. Was  er wollte sei klar."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:35:30.671+0200",
            "end": 48998,
            "id": "CATMA_FDD7DB79-0D0B-4C44-BA55-E464A7479EEC_1",
            "start": 48734,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "Auf dem Balkon habe er ein kleines Gummischwimmbad aufge- stellt damit die Kinder dort schwimmen k\u00f6nnen. Was er damit  beabsichtigt sei ebenso klar.  Die Kinder seien fertig und wollen nicht mehr hingehen. Das al- les seien Symptome f\u00fcr einen bestimmten Zustand.\u201c "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:36:21.289+0200",
            "end": 48409,
            "id": "CATMA_3C6B002D-DA5C-42B8-B2FD-40B7654ABC0E",
            "start": 48396,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Ministrantin "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:36:11.029+0200",
            "end": 48418,
            "id": "CATMA_6755E10E-A256-4D9B-8052-C576BF1EA29B",
            "start": 48396,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Ministrantin Frl. [\u2026] "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:36:38.095+0200",
            "end": 48500,
            "id": "CATMA_431A1482-410B-474C-9C2E-9B22C75231CF",
            "start": 48466,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": " umarmt und immer wie- der gek\u00fcsst"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:37:19.255+0200",
            "end": 48644,
            "id": "CATMA_88F86D06-F6E4-4D9B-928B-FB265368B200",
            "start": 48503,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Gestern hat er eine Krankenpflegesch\u00fclerin [\u2026] angerufen sie  m\u00f6ge zu ihm kommen und mit ihm Fernseh [sic!] schauen. Was  er wollte sei klar."
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:36:49.639+0200",
            "end": 48546,
            "id": "CATMA_595AF2F1-BF6B-4983-841F-013FB8115108",
            "start": 48523,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Krankenpflegesch\u00fclerin "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:36:58.022+0200",
            "end": 48546,
            "id": "CATMA_D291577E-F43F-42E6-B219-D0320ABCF6DD",
            "start": 48523,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Krankenpflegesch\u00fclerin "
        },
        {
            "end": 48734,
            "id": "no_annotation_114",
            "start": 48644,
            "text": "   \n\n#######################\n\nSeite 392\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 381 -    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:37:53.424+0200",
            "end": 48882,
            "id": "CATMA_98078D4D-5973-46A4-9769-697E800FDCA8",
            "start": 48734,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Auf dem Balkon habe er ein kleines Gummischwimmbad aufge- stellt damit die Kinder dort schwimmen k\u00f6nnen. Was er damit  beabsichtigt sei ebenso klar."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8577267",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:37:38.100+0200",
            "end": 48939,
            "id": "CATMA_00955C2D-9505-41C4-BA6C-DFA7B4EE9EA2",
            "start": 48884,
            "tag_type": "Abwehr",
            "tag_type_id": "CATMA_F8DD2F8A-7D68-4E27-A307-A9075DA5D7A5",
            "text": "Die Kinder seien fertig und wollen nicht mehr hingehen."
        },
        {
            "end": 49064,
            "id": "no_annotation_115",
            "start": 48998,
            "text": " Von dem B\u00fcrgermeister auf die Vorw\u00fcrfe angesprochen, leugnete der"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:38:38.664+0200",
            "end": 49075,
            "id": "CATMA_8C7EC6E7-3479-45A0-A787-4CB73A440DBB",
            "start": 49064,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": " Pries- ter"
        },
        {
            "end": 49129,
            "id": "no_annotation_116",
            "start": 49075,
            "text": " alles. Der B\u00fcrgermeister notierte hierzu Folgendes:  "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:38:19.766+0200",
            "end": 49274,
            "id": "CATMA_7C4C648A-C4E8-4F98-A9D7-0F38D0CB8FB5",
            "start": 49129,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "\u201eIch m\u00f6chte die Fragen der Schuld oder Nichtschuld nicht unter- suchen. Wenn aber im Dorf dieses Gerede geht, ist das Wirken  nicht mehr m\u00f6glich\u201c"
        },
        {
            "end": 49363,
            "id": "no_annotation_117",
            "start": 49274,
            "text": ".  Innerhalb k\u00fcrzester Zeit gingen beim B\u00fcrgermeister weitere Meldungen be- treffend den "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:39:51.168+0200",
            "end": 49372,
            "id": "CATMA_409E71BD-AAEA-4A07-90A2-D7507B0827F0",
            "start": 49363,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 49976,
            "id": "no_annotation_118",
            "start": 49372,
            "text": "ein. Eine Mutter berichtete, ihr 13j\u00e4hriger Sohn habe ihr  Folgendes offenbart:   \u201eDer Pfarrer wollte, dass ich mich ausziehe. Ich habe es nicht  getan. Daraufhin hat er mir das Hemd aufgetan und hinter die  Hose gegriffen [\u2026] er hat mir aufgetragen ich soll bei ihm hin- unter fahren [\u2026] bis zu den Haaren [\u2026] ich wollte nicht [...] dann  hat der Pfarrer seine Hosent\u00fcr aufgetan und ich muss sein Glied  mit zwei Fingern in die Hand nehmen [...]. Er hat dasselbe bei  mir getan [\u2026]. Bis die H\u00e4userin gekommen ist.\u201c  Eine andere Mutter berichtete von einem \u00e4hnlichen Vorfall mit ihrem 10j\u00e4h- rigen Sohn. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:41:26.099+0200",
            "end": 50063,
            "id": "CATMA_5404F88A-60F0-4B8F-ADE0-C5990A6BEE57",
            "start": 49976,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "Au\u00dferdem soll der Priester auch ein 15j\u00e4hriges M\u00e4dchen ge- zwungen haben, ihn zu k\u00fcssen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:40:29.637+0200",
            "end": 50002,
            "id": "CATMA_486ED6A9-7E10-44B9-AF21-1D504045D65C",
            "start": 49994,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:41:08.512+0200",
            "end": 50030,
            "id": "CATMA_906E0878-BD3D-4ED1-9F07-C3516475B96F",
            "start": 50011,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": " 15j\u00e4hriges M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-4314639",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:40:53.839+0200",
            "end": 50022,
            "id": "CATMA_C1FB1B1C-2A9E-40EC-9158-0DC16D99C07D",
            "start": 50012,
            "tag_type": "14-15",
            "tag_type_id": "CATMA_390DF58B-FDF8-48FC-94C0-13FB6DA3439A",
            "text": "15j\u00e4hriges"
        },
        {
            "end": 52270,
            "id": "no_annotation_119",
            "start": 50063,
            "text": ".  \n\n#######################\n\nSeite 395\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 384 -    Fall 11   Zwischen Mitte der 1970er und Mitte der 1990er Jahre war der Priester als  Pfarrer in einer Gemeinde t\u00e4tig. In seiner Personalakte findet sich ein unda- tiertes, aber wohl aus der Zeit Anfang der 1980er Jahre stammendes, ma- schinengeschriebenes Dokument mit folgendem Inhalt:  \u201eP.H.H.I.   [\u2026]: [\u2026] war in [der Pfarrei, in der der Priester damals t\u00e4tig war]  zum [sic!] einem Vortrag \u00fcber Sexualfragen. Im Lauf der Diskus- sion wurden schwere Vorw\u00fcrfe gegen [den Priester] erhoben:  die einen wollten Klage erheben, andere mahnten zur Ruhe, man  m\u00fcsste pr\u00fcfen usw.  Ich rufe daraufhin den Pr\u00e4sidenten des PGR an, weil [der Pries- ter] im Spital ist. Der Pr\u00e4sident sagt: Das geht schon seit Jahren.  Anl\u00e4\u00dflich der Zimmerbeichte kl\u00e4re [der Priester] zu viel auf,  zeige auch Zeitschriften usw., ja habe sich sogar selbst entbl\u00f6\u00dft  usw.  Vom 9.-24. April sei dort Volksmission gewsen [sic!] [\u2026] und den  Mission\u00e4ren habe man das Anliegen von verschiedener Seite  vorgebracht. Die Mission\u00e4re h\u00e4tten mit [dem Priester] gespro- chen\u2026\u201c  Wie mit diesen, im Ordinariat offenbar bekannten, Vorw\u00fcrfen verfahren  wurde, ergibt sich aus der Personalakte nicht. Fest steht jedoch, dass der  Priester seinen Dienst in der Pfarrei fortf\u00fchrte, bis er Mitte der 1990er Jahre  als Referent f\u00fcr Visitationen eingesetzt wurde.  \n\n#######################\n\nSeite 397\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 386 -    Jugendlichen, die er und die ihn gern gehabt h\u00e4tten. Auch l\u00e4sst sich der Zu- sammenfassung nicht entnehmen, dass der Betroffene bei seiner Meldung  weitere Opfer erw\u00e4hnt hat.  Ein paar Monate nach der Meldung teilte die Glaubenskongregation mit, dass  man nach Pr\u00fcfung der Angelegenheit zu der Auffassung gelangt sei, auf- grund des hohen Alters und der Demenzerkrankung des Beschuldigten die  lang zur\u00fcckliegenden Straftaten nicht von der Verj\u00e4hrung zu derogieren und  keinen Strafprozess anzustrengen. Vielmehr vertraute die Glaubenskongre- gation den Fall wie auch die Sorge um das mutma\u00dfliche Opfer Bischof Ivo  Muser \u201ezur klugen Entscheidung\u201c in seiner eigenen Zust\u00e4ndigkeit als Ordi- narius an.    Fall 12  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:52:20.624+0200",
            "end": 52282,
            "id": "B-11",
            "start": 52270,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Ausweislich "
        },
        {
            "end": 52288,
            "id": "no_annotation_120",
            "start": 52282,
            "text": "einer "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:53:12.047+0200",
            "end": 52308,
            "id": "CATMA_4777098F-DC37-4CBF-A9FF-4C294DFAB2F0",
            "start": 52288,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": "Notiz des Pfarramtes"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:53:25.838+0200",
            "end": 52387,
            "id": "CATMA_E4C07051-594A-4F66-AF30-ECD735ADE66D",
            "start": 52308,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": " hielt sich der Priester Anfang der  1960er Jahre \u201ezu viel bei den M\u00e4dchen auf\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:52:54.928+0200",
            "end": 52332,
            "id": "CATMA_E646DD90-35BE-4E94-BC78-88283209CA2E",
            "start": 52324,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:52:47.990+0200",
            "end": 52357,
            "id": "CATMA_AC687597-F10D-4D61-BA09-4184ED9D8B57",
            "start": 52333,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "Anfang der  1960er Jahre"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:53:55.775+0200",
            "end": 52383,
            "id": "CATMA_BC8EA5A8-D907-4B69-AAEC-20A5F4B3A5AA",
            "start": 52375,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:53:36.807+0200",
            "end": 52382,
            "id": "CATMA_36DE138B-F388-4FF0-B75D-F64CC2CB3343",
            "start": 52375,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 52389,
            "id": "no_annotation_121",
            "start": 52387,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:54:13.306+0200",
            "end": 52524,
            "id": "CATMA_6B7BBA3A-0F65-46D4-96B3-9D83149BD5CF",
            "start": 52389,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "Nach der Fastenandacht habe  er sich stundenlang mit den gr\u00f6\u00dferen M\u00e4dchen vor dem Widum aufgehalten  und diese nicht heimgehen lassen. "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:54:29.421+0200",
            "end": 52462,
            "id": "CATMA_376A23AD-D5A5-4D2D-A0DB-B9BF99E1BCD1",
            "start": 52442,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "den gr\u00f6\u00dferen M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:54:43.829+0200",
            "end": 52462,
            "id": "CATMA_14C47545-A2E6-4685-AF36-57AC42AE742D",
            "start": 52442,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "den gr\u00f6\u00dferen M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 52577,
            "id": "no_annotation_122",
            "start": 52524,
            "text": "Einige Eltern h\u00e4tten die Kinder bereits ge- sucht.   "
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:55:10.110+0200",
            "end": 52700,
            "id": "CATMA_E51D0B1B-918B-4B7D-BB4D-5B8070557EA6",
            "start": 52577,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": "Aus den Akten geht nicht hervor, ob im Ordinariat aufgrund dieser Informa- tionen (Aufkl\u00e4rungs-)Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden."
        },
        {
            "end": 52724,
            "id": "no_annotation_123",
            "start": 52700,
            "text": "   Die Personalakte des "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:55:45.728+0200",
            "end": 52733,
            "id": "CATMA_E3BA5097-6499-45C5-A3BC-58857C2CDE62",
            "start": 52724,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "end": 52918,
            "id": "no_annotation_124",
            "start": 52733,
            "text": " enth\u00e4lt zudem folgendes an Generalvikar Jo- sef Untergasser gerichtete Schreiben eines Dekans:   \n\n#######################\n\nSeite 398\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 387 -    "
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:55:33.572+0200",
            "end": 53359,
            "id": "CATMA_945C6F23-AF0C-4A54-8F6A-6E47F39808FE",
            "start": 52918,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "\u201eIm Anschluss an die gestrige Unterredung, betreffend den  [Priester] habe ich mir doch \u00fcberlegt, es k\u00f6nnte kl\u00fcger sein,  wenn ich ihm doch noch einmal in aller br\u00fcderlicher Liebe einen  Brief schreibe, damit er sich nicht vertratscht f\u00fchlt, ihm aber zu- gleich bedeute, dass, wenn er seine Haltung nicht \u00e4ndert, den  Fall dem Hochwst. B. Ordinariate zu melden. In diesem Sinne  bitte ich daher von dort aus vorl\u00e4ufig nichts zu unternehmen.\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:56:49.150+0200",
            "end": 53358,
            "id": "CATMA_3E20FA50-949B-4C7B-9942-D4A6D1CA8FDB",
            "start": 52919,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": "Im Anschluss an die gestrige Unterredung, betreffend den  [Priester] habe ich mir doch \u00fcberlegt, es k\u00f6nnte kl\u00fcger sein,  wenn ich ihm doch noch einmal in aller br\u00fcderlicher Liebe einen  Brief schreibe, damit er sich nicht vertratscht f\u00fchlt, ihm aber zu- gleich bedeute, dass, wenn er seine Haltung nicht \u00e4ndert, den  Fall dem Hochwst. B. Ordinariate zu melden. In diesem Sinne  bitte ich daher von dort aus vorl\u00e4ufig nichts zu unternehmen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:55:56.009+0200",
            "end": 52986,
            "id": "CATMA_21F09ADB-DB48-4463-B88B-DA1B7AD95499",
            "start": 52978,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 53456,
            "id": "no_annotation_125",
            "start": 53359,
            "text": "  Was mit der zu \u00e4ndernden \u201eHaltung\u201c des Priesters gemeint ist, geht aus der  Akte nicht hervor. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:57:12.483+0200",
            "end": 53564,
            "id": "CATMA_8B5DCF28-8115-4705-9607-0E1BB7DB4BFA",
            "start": 53456,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Ende der 1960er Jahre fand eine Unterredung zwischen  Generalvikar Josef Untergasser und dem Priester statt."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:57:03.038+0200",
            "end": 53558,
            "id": "CATMA_D12E1702-C176-450F-BC20-2B8748EFF968",
            "start": 53549,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 53656,
            "id": "no_annotation_126",
            "start": 53564,
            "text": " In seinem Ged\u00e4cht- nisprotokoll fasste der Generalvikar das Gespr\u00e4ch wie folgt zusammen:  \u201e"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-2197479",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:57:40.369+0200",
            "end": 54005,
            "id": "CATMA_E7316C1D-D5C6-45F5-82B6-1CFE257857CB",
            "start": 53656,
            "tag_type": "Kirchenverantwortliche",
            "tag_type_id": "CATMA_CEB4499C-C725-4EC8-B9A8-BE935C89C9F1",
            "text": "Wie ich ihm die Frage wegen des Verh\u00e4ltnisses zum 16 j\u00e4hrigen  M\u00e4dchen [\u2026] stellte, wurde er zornig und fragte, wer dar\u00fcber  gesprochen h\u00e4tte. Er wisse es schon es sei der [\u2026] von [\u2026]; der  sei nie zu Hause und spioniere \u00fcberall herum. Er habe auch den  Umgang mit dem M\u00e4dchen verboten. Ich ermahnte ihn, doch  den Umgang mit dem M\u00e4dchen aufzugeben."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12997222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:58:22.224+0200",
            "end": 53726,
            "id": "CATMA_1E73A970-55B9-45E1-BE3C-34CB71DE9D43",
            "start": 53678,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_0EA3F884-6C6C-4934-B480-30E0637E8B20",
            "text": "wegen des Verh\u00e4ltnisses zum 16 j\u00e4hrigen  M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:58:31.717+0200",
            "end": 53726,
            "id": "CATMA_1F7A0D1F-FDE7-477B-8B1C-949D80E966BD",
            "start": 53705,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": " 16 j\u00e4hrigen  M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13717392",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:58:43.003+0200",
            "end": 53717,
            "id": "CATMA_5FCFF897-6ED8-476F-AFAA-9132828A2CE5",
            "start": 53706,
            "tag_type": "16-17",
            "tag_type_id": "CATMA_4AA524EC-865F-4B12-9259-381A9D8B90CA",
            "text": "16 j\u00e4hrigen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12997222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:59:10.365+0200",
            "end": 53993,
            "id": "CATMA_7D300EF2-0431-4890-B45A-030BDFFE061A",
            "start": 53971,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis",
            "tag_type_id": "CATMA_0EA3F884-6C6C-4934-B480-30E0637E8B20",
            "text": "Umgang mit dem M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 54006,
            "id": "no_annotation_127",
            "start": 54005,
            "text": " "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-11954305",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:57:59.030+0200",
            "end": 54104,
            "id": "CATMA_3E5CE908-8A37-4DAD-A0A9-17E8B0A4FC60",
            "start": 54006,
            "tag_type": "Beschuldigte",
            "tag_type_id": "CATMA_2E0006E7-BB52-41BA-AF93-8AF55F73E5D5",
            "text": "Er antwortete: \u201aDas  muss ich ja, es ist ja verboten worden. Es bleibt mir nichts ande- res \u00fcbrig."
        },
        {
            "end": 54108,
            "id": "no_annotation_128",
            "start": 54104,
            "text": "\u2018\u201c  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13342472",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-06-21T08:59:37.412+0200",
            "end": 54188,
            "id": "CATMA_AE49B841-6FFA-493E-B49D-10B40D4CC1D3",
            "start": 54108,
            "tag_type": "Verschleierung",
            "tag_type_id": "CATMA_939927B5-FD79-4FE0-953C-E5A4B17F2F61",
            "text": "Wie es nach dieser Unterredung weiterging, ist in der Akte nicht dokumen- tiert."
        },
        {
            "end": 54482,
            "id": "no_annotation_129",
            "start": 54188,
            "text": "  Mitte der 1980er Jahre fiel der Priester erneut negativ, diesmal wegen wie- derholter k\u00f6rperlicher Gewalt gegen\u00fcber seinen Sch\u00fclern, auf. Generalvikar  Josef Michaeler ersuchte ihn daraufhin, \u201esich jeder k\u00f6rperlichen Z\u00fcchtigung  in der Schule zu enthalten\u201c und \u201ekeine Kinder zu schlagen\u201c, da "
        },
        {
            "end": 55397,
            "id": "no_annotation_130",
            "start": 54489,
            "text": "\n#######################\n\nSeite 473\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 462 -    Bedenken gegen die Recht- und Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit des Handelns im Sinne  einer Remonstrationspflicht dagegen bestehende Vorbehalte geltend ma- chen.    2.  Bischof Joseph Gargitter (1964 - 1986)  Joseph Gargitter \u00fcbte das Amt des Bischofs von Bozen-Brixen seit dem Zeit- punkt der Gr\u00fcndung der Di\u00f6zese im Jahr 1964 bis 1986 aus. Eine pers\u00f6nliche  Verantwortlichkeit des ehemaligen Bischofs Joseph Gargitter kommt damit  nur im Rahmen des vorgenannten Zeitraums in Betracht.  Nach Lekt\u00fcre der Akten und Befragung von Zeitzeugen und Betroffenen sind  die Berichterstatter zu der Einsch\u00e4tzung gelangt, dass dem ersten Bischof der  Di\u00f6zese Bozen-Brixen in sieben Missbrauchs(verdachts)f\u00e4llen (F\u00e4lle 1, 3, 5, 6,  7, 9 und 10) fehlerhaftes und/oder zumindest bei der Sachbehandlung unan- gemessenes Handeln vorzuwerfen ist.   a)  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-399266",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-04-25T16:54:27.565+0200",
            "end": 55401,
            "id": "B-3",
            "start": 55397,
            "tag_type": "Start",
            "tag_type_id": "CATMA_7C23CC13-B5FE-4F69-AAB7-935F31D614C3",
            "text": "Fall"
        },
        {
            "end": 55454,
            "id": "no_annotation_131",
            "start": 55401,
            "text": " 1  Kursorische Zusammenfassung des Sachverhalts  Zu "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:58:32.731+0200",
            "end": 55477,
            "id": "CATMA_50622BB1-A9FB-481F-B86B-C3C06641E157",
            "start": 55454,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Beginn der 1960er Jahre"
        },
        {
            "end": 55486,
            "id": "no_annotation_132",
            "start": 55477,
            "text": " war der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:58:47.779+0200",
            "end": 55494,
            "id": "CATMA_E38755D2-23C8-4736-8B1D-5A7250581D22",
            "start": 55486,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester"
        },
        {
            "end": 55711,
            "id": "no_annotation_133",
            "start": 55494,
            "text": ", der einer italienischen Erzdi\u00f6- zese angeh\u00f6rte, Kooperator in einer heute zur Di\u00f6zese Bozen-Brixen geh\u00f6- renden Gemeinde. Zu diesem Zeitpunkt gingen bei der Inkardinationsdi\u00f6zese  des Priesters mehrere Hinweise auf "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:59:16.661+0200",
            "end": 55723,
            "id": "CATMA_DA748AE5-17C2-4638-A64B-937F9DA3BF4E",
            "start": 55711,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "Beziehungen "
        },
        {
            "end": 55746,
            "id": "no_annotation_134",
            "start": 55723,
            "text": "des Priesters zu teils "
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:59:54.226+0200",
            "end": 55761,
            "id": "CATMA_C8FD4D53-45F5-4696-A4E9-DEC61BCD443B_0",
            "start": 55746,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "nach  damaligem"
        },
        {
            "Belegung": "implizit",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T15:59:54.226+0200",
            "end": 55802,
            "id": "CATMA_C8FD4D53-45F5-4696-A4E9-DEC61BCD443B_1",
            "start": 55775,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "Recht minderj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:00:37.704+0200",
            "end": 55750,
            "id": "CATMA_66F5F0DD-2927-498E-815D-946B5D5B3AA8_0",
            "start": 55746,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "nach"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:00:37.704+0200",
            "end": 55803,
            "id": "CATMA_66F5F0DD-2927-498E-815D-946B5D5B3AA8_1",
            "start": 55766,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "heutigem Recht minderj\u00e4hrigen Frauen "
        },
        {
            "end": 55766,
            "id": "no_annotation_135",
            "start": 55761,
            "text": " und "
        },
        {
            "end": 55808,
            "id": "no_annotation_136",
            "start": 55803,
            "text": "ein. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11832550",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:02:59.933+0200",
            "end": 55947,
            "id": "CATMA_EFCBF68B-C074-4B6F-B802-077C608E465A",
            "start": 55808,
            "tag_type": "Gest\u00e4ndnis",
            "tag_type_id": "CATMA_EEA0D644-183C-4A2F-91DC-0F509FE577CD",
            "text": "Der Priester  r\u00e4umte mehrere dieser Beziehungen ein, unter anderem sexuelle Handlun- gen mit einer nach damaligem Recht minderj\u00e4hrigen Frau"
        },
        {
            "end": 56050,
            "id": "no_annotation_137",
            "start": 55947,
            "text": ". Der damalige  \n\n#######################\n\nSeite 474\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 463 -    "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:04:04.807+0200",
            "end": 56528,
            "id": "CATMA_2FF73F30-8DC3-477B-B839-0B0233897CD0",
            "start": 56050,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Apostolische Administrator der italienischen Erzdi\u00f6zese und sp\u00e4tere Bischof  der Di\u00f6zese Bozen-Brixen, Joseph Gargitter, teilte dem Priester daraufhin  mit, dass er sich an seinem bisherigen Einsatzort (heute auf dem Gebiet der  Di\u00f6zese Bozen-Brixen) nicht mehr aufhalten k\u00f6nne. Zwei Jahre nach seiner  anschlie\u00dfenden Verbringung in ein Kloster war er wieder als Kooperator in  einer Gemeinde seiner Inkardinationsdi\u00f6zese auf dem heutigen Gebiet der  Di\u00f6zese Bozen-Brixen t\u00e4tig."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:04:30.987+0200",
            "end": 56328,
            "id": "CATMA_7BF1AF19-7821-49E2-92BD-84744D1A0B95",
            "start": 56050,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Apostolische Administrator der italienischen Erzdi\u00f6zese und sp\u00e4tere Bischof  der Di\u00f6zese Bozen-Brixen, Joseph Gargitter, teilte dem Priester daraufhin  mit, dass er sich an seinem bisherigen Einsatzort (heute auf dem Gebiet der  Di\u00f6zese Bozen-Brixen) nicht mehr aufhalten k\u00f6nne."
        },
        {
            "end": 56529,
            "id": "no_annotation_138",
            "start": 56528,
            "text": " "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:04:53.886+0200",
            "end": 56664,
            "id": "CATMA_FC4C83A9-44B0-4295-9673-0CB91717D41E",
            "start": 56529,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Auch w\u00e4hrend dieser Zeit wurden seitens des f\u00fcr  ihn zust\u00e4ndigen Pfarrers Bedenken hinsichtlich seines Umgangs mit M\u00e4d- chen ge\u00e4u\u00dfert. "
        },
        {
            "end": 56896,
            "id": "no_annotation_139",
            "start": 56664,
            "text": "Auch nach der Verlegung des Bischofssitzes der Di\u00f6zese  Brixen nach Bozen und der in diesem Zusammenhang erfolgten Errichtung  der Di\u00f6zese Bozen-Brixen \u00fcbte er noch weitere vier Jahre auf deren Gebiet  seelsorgliche T\u00e4tigkeiten aus."
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "privat",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:05:34.311+0200",
            "end": 57150,
            "id": "CATMA_344B3FB1-2B7A-4632-A904-FDE22AFC829E",
            "start": 56896,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": " In dieser Zeit beschwerten sich die Gemeinde- mitglieder einer der durch den Priester betreuten Pfarreien beim bisch\u00f6fli- chen Ordinariat der Di\u00f6zese Bozen-Brixen, dass der Priester seinen \u201eHang  zum weiblichen Geschlecht einfach nicht verbergen\u201c k\u00f6nne."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:06:52.640+0200",
            "end": 57149,
            "id": "CATMA_4A1DD235-62E9-47D2-882C-131170C0D985",
            "start": 57061,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "dass der Priester seinen \u201eHang  zum weiblichen Geschlecht einfach nicht verbergen\u201c k\u00f6nne"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11542645",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:06:08.813+0200",
            "end": 57143,
            "id": "CATMA_1BDD3B7C-1D3D-4C2E-9FEE-F91492BD0047",
            "start": 57086,
            "tag_type": "durch Frau",
            "tag_type_id": "CATMA_165C9AC8-DA45-4732-9277-16169489C0B3",
            "text": "\u201eHang  zum weiblichen Geschlecht einfach nicht verbergen\u201c"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:05:52.088+0200",
            "end": 57143,
            "id": "CATMA_E0422C34-57A4-4A64-82D1-EEC89CBD93F4",
            "start": 57086,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "\u201eHang  zum weiblichen Geschlecht einfach nicht verbergen\u201c"
        },
        {
            "end": 57175,
            "id": "no_annotation_140",
            "start": 57150,
            "text": " Der Priester  wechselte "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:08:56.389+0200",
            "end": 57196,
            "id": "CATMA_E7183785-E0A6-4C0C-B394-26515CAF7B77",
            "start": 57175,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "Ende der 1960er Jahre"
        },
        {
            "end": 57346,
            "id": "no_annotation_141",
            "start": 57196,
            "text": " in eine ausl\u00e4ndische Di\u00f6zese, wo er bis zu  seinem Tode verblieb. In der ausl\u00e4ndischen Di\u00f6zese kam es unmittelbar nach  der Ankunft des Priesters zu "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:07:19.756+0200",
            "end": 57405,
            "id": "CATMA_913CA787-B1E2-4C49-BAE7-41E361781C43",
            "start": 57346,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Missbrauchshandlungen an einem 11- bis 12j\u00e4h- rigen M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:07:49.584+0200",
            "end": 57367,
            "id": "CATMA_A9957ACA-4798-443F-8C6A-76F9251CF4AA",
            "start": 57346,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Missbrauchshandlungen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-2595222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:08:04.805+0200",
            "end": 57405,
            "id": "CATMA_2967FF6F-D05F-4BCA-8B1D-37CF714B6BE2",
            "start": 57377,
            "tag_type": "U14",
            "tag_type_id": "CATMA_70B3E1DF-DA17-41A4-8685-442F3D31BDAE",
            "text": "11- bis 12j\u00e4h- rigen M\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:08:18.696+0200",
            "end": 57405,
            "id": "CATMA_76C788C3-E9FA-490D-9DA1-8886F12FDF2A",
            "start": 57397,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": " M\u00e4dchen"
        },
        {
            "end": 57406,
            "id": "no_annotation_142",
            "start": 57405,
            "text": ","
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11832550",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:08:41.964+0200",
            "end": 57451,
            "id": "CATMA_EBD8C87A-9282-4E93-B85B-EAD0F0DF1C01",
            "start": 57406,
            "tag_type": "Gest\u00e4ndnis",
            "tag_type_id": "CATMA_EEA0D644-183C-4A2F-91DC-0F509FE577CD",
            "text": " die der Priester Jahrzehnte sp\u00e4ter einr\u00e4umte"
        },
        {
            "end": 57453,
            "id": "no_annotation_143",
            "start": 57451,
            "text": ". "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-5775611",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:09:21.896+0200",
            "end": 57616,
            "id": "CATMA_9B20F921-8792-47BF-A416-47E325EBD083",
            "start": 57453,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_4B58BD11-F55C-4E4B-A09C-474BD5D22CE0",
            "text": "Anfang der  2020er Jahre meldete eine Betroffene bei der Ombudsstelle der Di\u00f6zese Bo- zen-Brixen durch den Priester erlittenen Missbrauch w\u00e4hrend ihrer Schulzeit. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:09:54.871+0200",
            "end": 57478,
            "id": "CATMA_88EA2156-DEE6-402D-8F22-2D5B266342EE",
            "start": 57453,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Anfang der  2020er Jahre "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-7797647",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:12:52.261+0200",
            "end": 57777,
            "id": "CATMA_51B1B599-B399-4481-87E0-E7B8500C2A09",
            "start": 57550,
            "tag_type": "Ber\u00fchrungen",
            "tag_type_id": "CATMA_B89C553C-65ED-4920-BEF9-FA4A79BF5EC9",
            "text": "durch den Priester erlittenen Missbrauch w\u00e4hrend ihrer Schulzeit.  Der Priester habe sie und andere minderj\u00e4hrige Schulm\u00e4dchen in den 1960er  Jahren mit dem Auto nach Hause gefahren und dabei an den Geschlechtstei- len ber\u00fchrt."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:10:05.746+0200",
            "end": 57591,
            "id": "CATMA_F76B87C4-2FDE-4DD9-AB01-4F0CF9CDF90A",
            "start": 57580,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Missbrauch "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:19:58.669+0200",
            "end": 57676,
            "id": "CATMA_93D2477D-F1A1-4B4E-B760-93A9790C537B",
            "start": 57635,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "sie und andere minderj\u00e4hrige Schulm\u00e4dchen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:19:29.678+0200",
            "end": 57676,
            "id": "CATMA_8C14AB2E-10CC-47AE-A7A0-F7EBF715646E",
            "start": 57635,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "sie und andere minderj\u00e4hrige Schulm\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-1617703",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T16:13:15.485+0200",
            "end": 57698,
            "id": "CATMA_AFF31B37-80DE-4165-B2EF-645154BC21FC",
            "start": 57677,
            "tag_type": "Tat",
            "tag_type_id": "CATMA_EFC508B6-1D39-44DB-BF7F-2446A3582795",
            "text": "in den 1960er  Jahren"
        },
        {
            "end": 57874,
            "id": "no_annotation_144",
            "start": 57777,
            "text": "      \n\n#######################\n\nSeite 485\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 474 -    f)  "
        },
        {
            "end": 57928,
            "id": "no_annotation_145",
            "start": 57878,
            "text": " 9  Kursorische Zusammenfassung des Sachverhalts  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:41:53.169+0200",
            "end": 57949,
            "id": "CATMA_A0FE8826-E5A7-48AE-9C71-FE6EDA99E666",
            "start": 57928,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Ende der 1970er Jahre"
        },
        {
            "end": 58033,
            "id": "no_annotation_146",
            "start": 57949,
            "text": " wurde im Ordinariat bekannt, dass der k\u00f6rperlich und  geistig schwer angeschlagene "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:44:33.308+0200",
            "end": 58042,
            "id": "CATMA_67C2FCE4-037F-41BA-8987-60555A00210D",
            "start": 58033,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 58061,
            "id": "no_annotation_147",
            "start": 58042,
            "text": "zun\u00e4chst gegen\u00fcber "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:44:44.553+0200",
            "end": 58083,
            "id": "CATMA_5836DD15-6AAD-4DA7-8252-C38E8D200B5D",
            "start": 58061,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "(vollj\u00e4hrigen)  Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:45:10.228+0200",
            "end": 58083,
            "id": "CATMA_1A3F73AD-0114-4F22-A7D5-FF244F7982D9",
            "start": 58077,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 58110,
            "id": "no_annotation_148",
            "start": 58083,
            "text": " und sp\u00e4ter auch gegen\u00fcber "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:45:25.927+0200",
            "end": 58143,
            "id": "CATMA_42A3474B-3EAD-42BD-857A-BCB8F3657E50",
            "start": 58110,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen und Jungen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:45:48.528+0200",
            "end": 58133,
            "id": "CATMA_3260FB59-6AD9-4EF2-95AF-1797434FF203",
            "start": 58125,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-9889053",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:45:56.141+0200",
            "end": 58144,
            "id": "CATMA_6C7C7736-BA15-489B-8061-FCF1004602DC",
            "start": 58137,
            "tag_type": "m\u00e4nnlich",
            "tag_type_id": "CATMA_491C1421-1813-476C-80A9-E461CCA24A21",
            "text": "Jungen "
        },
        {
            "end": 58171,
            "id": "no_annotation_149",
            "start": 58144,
            "text": "se- xuell \u00fcbergriffig wurde"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-2587561",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:48:14.405+0200",
            "end": 58245,
            "id": "CATMA_0A3D43AE-C403-4033-913A-DF4EADBF7231",
            "start": 58171,
            "tag_type": "keine Konsequenzen",
            "tag_type_id": "CATMA_F3B42D93-42A0-40F7-AF5D-CF0D86BB0A5A",
            "text": ". In der Pfarrei wurde, soweit ersichtlich, zun\u00e4chst  nichts unternommen. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:47:38.348+0200",
            "end": 58604,
            "id": "CATMA_30599D70-FEE2-4656-AEF4-E59F5EAD03BE",
            "start": 58172,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": " In der Pfarrei wurde, soweit ersichtlich, zun\u00e4chst  nichts unternommen.   Nach Abstimmung zwischen Generalvikar Josef Michaeler und Bischof Jo- seph Gargitter sollte der Priester angewiesen werden, sich station\u00e4r behan- deln zu lassen. Nach der Behandlung sollte sodann \u00fcber die weiteren Schritte  entschieden werden. Als der Zustand des Priesters sich jedoch rapide ver- schlechterte, wurde er in eine Klinik im Ausland verbracht."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:48:02.186+0200",
            "end": 58604,
            "id": "CATMA_44629151-C5ED-4527-94F2-310F2E40BA10",
            "start": 58332,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "sollte der Priester angewiesen werden, sich station\u00e4r behan- deln zu lassen. Nach der Behandlung sollte sodann \u00fcber die weiteren Schritte  entschieden werden. Als der Zustand des Priesters sich jedoch rapide ver- schlechterte, wurde er in eine Klinik im Ausland verbracht."
        },
        {
            "end": 58703,
            "id": "no_annotation_150",
            "start": 58604,
            "text": " Kurz nach der Ein- lieferung teilte der behandelnde Arzt mit, dass die \u201esexuellen Vergehen\u201c eine  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-10T17:48:38.292+0200",
            "end": 58759,
            "id": "CATMA_F729C708-CE66-40D7-91A4-D2F5AE874D26",
            "start": 58703,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": "Folge des Kontrollverlustes und der Intelligenzminderung"
        },
        {
            "end": 59530,
            "id": "no_annotation_151",
            "start": 58759,
            "text": " des Priesters seien  und er aufgrund seines gesundheitlichen Zustandes \u201eheuer [nicht mehr] ein- satzf\u00e4hig\u201c sein werde. Kurze Zeit sp\u00e4ter floh der Pfarrer aus der Klinik in seine  fr\u00fchere Pfarrei und unternahm weitere Versuche, dorthin zur\u00fcckzukehren.  Die Dokumentation in der Personalakte endet, ohne dass ersichtlich ist, wie  mit dem Priester weiter verfahren wurde.  Bewertung der Berichterstatter basierend auf Aktenlekt\u00fcre sowie Zeitzeu- gen- und Betroffenenbefragungen  Bischof Joseph Gargitter war \u00fcber die gegen den Priester erhobenen Vor- w\u00fcrfe informiert und in die Behandlung des Falles eingebunden. Unter seiner  Verantwortung wurde zwar sichergestellt, dass der Priester aus der Seel- sorge entfernt und in eine Klinik eingewiesen wurde. Allerdings konnte "
        },
        {
            "end": 59622,
            "id": "no_annotation_152",
            "start": 59536,
            "text": "\n#######################\n\nSeite 490\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 479 -    "
        },
        {
            "end": 59664,
            "id": "no_annotation_153",
            "start": 59625,
            "text": "der Gesamtschau der Akten ergeben sich "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:27:34.505+0200",
            "end": 59683,
            "id": "CATMA_6207282A-602D-483D-855D-14D4DB0F64F7",
            "start": 59664,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Missbrauchsvorw\u00fcrfe"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:28:10.011+0200",
            "end": 59683,
            "id": "CATMA_00AA3197-07D8-47CD-BCDD-6BB0FD663773",
            "start": 59664,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Missbrauchsvorw\u00fcrfe"
        },
        {
            "end": 59733,
            "id": "no_annotation_154",
            "start": 59683,
            "text": " in sieben  seiner zehn Einsatzorte, die sich auf "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:26:04.360+0200",
            "end": 59767,
            "id": "CATMA_78BAC3D5-4293-4F8A-A74E-551D4367EF13",
            "start": 59733,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "erhebliche Zahl von Minderj\u00e4hrigen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:26:16.999+0200",
            "end": 59767,
            "id": "CATMA_0A091319-9EE8-4434-A7ED-5A7CB52F65D1",
            "start": 59753,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Minderj\u00e4hrigen"
        },
        {
            "end": 59811,
            "id": "no_annotation_155",
            "start": 59767,
            "text": " be- zogen. Dar\u00fcber hinaus wurden gegen den "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:27:56.594+0200",
            "end": 59820,
            "id": "CATMA_08053ACB-45A4-4A66-AFCB-9CECE512BB39",
            "start": 59811,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 59825,
            "id": "no_annotation_156",
            "start": 59820,
            "text": "auch "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:28:22.563+0200",
            "end": 59861,
            "id": "CATMA_36EF9ECC-0E77-4102-844F-191B06D41110",
            "start": 59825,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Vorw\u00fcrfe des sexu- ellen Missbrauchs"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:27:04.449+0200",
            "end": 59861,
            "id": "CATMA_101ED544-B032-4A42-B466-69CDDEACB704",
            "start": 59825,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Vorw\u00fcrfe des sexu- ellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 59872,
            "id": "no_annotation_157",
            "start": 59861,
            "text": " gegen\u00fcber "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:26:35.168+0200",
            "end": 59896,
            "id": "CATMA_F96D8965-E6CA-4339-AF13-5FF2D7A2E499",
            "start": 59872,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "zwei vollj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:26:42.851+0200",
            "end": 59896,
            "id": "CATMA_2A43E5A2-B4BA-447E-9ADE-CA56E487443B",
            "start": 59890,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 60367,
            "id": "no_annotation_158",
            "start": 59896,
            "text": " erhoben.  Bewertung der Berichterstatter basierend auf Aktenlekt\u00fcre sowie Zeitzeu- gen- und Betroffenenbefragungen   W\u00e4hrend seiner Amtszeit als Bischof der Di\u00f6zese Bozen-Brixen war Wilhelm  Egger in die Behandlung des Falls eingebunden. Es ist davon auszugehen,  dass ihm aufgrund seiner nachweislichen Befassung mit dem Priester sowie  seiner Aussagen beziehungsweise Weisungen gegen\u00fcber diesem auch die  bereits vor seiner Amtszeit erhobenen Vorw\u00fcrfe bekannt waren. T"
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:34:29.649+0200",
            "end": 60888,
            "id": "CATMA_9407D091-C97B-4AC7-B2B4-8AF6F00935F1",
            "start": 60367,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": "rotz der ge- gen den Priester erhobenen Anschuldigungen leitete er jedoch keine erkenn- baren oder gar geeigneten Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen ein, insbesondere keine,  auch trotz der m\u00f6glichen kirchenrechtlichen Verj\u00e4hrung gebotene kirchen- rechtliche Voruntersuchung.   Bischof Wilhelm Egger lie\u00df den Priester trotz der wiederholten schwerwie- genden Vorw\u00fcrfe weiterhin in der Seelsorge t\u00e4tig sein, ohne Ma\u00dfnahmen zu  ergreifen, die geeignet gewesen w\u00e4ren, m\u00f6gliche erneute sexuelle \u00dcbergriffe  auf Minderj\u00e4hrige zu verhindern."
        },
        {
            "end": 61067,
            "id": "no_annotation_159",
            "start": 60888,
            "text": " Tats\u00e4chlich kam es zu weiteren \u00dcbergriffen,  f\u00fcr die der Bischof nach Ansicht der Berichterstatter eine Mitverantwortung  tr\u00e4gt, da er keine pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen ergriffen hat. "
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:33:30.455+0200",
            "end": 61395,
            "id": "CATMA_89B81B32-0596-459B-9183-BDB1913D1205",
            "start": 61067,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": "Zu keinem Zeitpunkt  bem\u00fchte sich der Bischof, die Ursachen f\u00fcr das Verhalten des Priesters zu  ergr\u00fcnden oder Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die weitere Betroffene h\u00e4tten ver- hindern k\u00f6nnen \u2013 dies selbst noch, als der Priester ihm gegen\u00fcber offenge- legt hatte, dass die ihm auferlegte psychiatrische Behandlung keinen Erfolg  hatte."
        },
        {
            "end": 62138,
            "id": "no_annotation_160",
            "start": 61395,
            "text": "  \n\n#######################\n\nSeite 542\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 531 -    7.  Generalvikar Josef Michaeler (1971 - 1996)  Das Amt des Generalvikars der Di\u00f6zese Bozen-Brixen \u00fcbte Josef Michaeler  zwischen 1971 und 1996 aus, sodass eine pers\u00f6nliche Verantwortlichkeit des  ehemaligen Generalvikars Josef Michaeler naturgem\u00e4\u00df nur innerhalb dieses  Zeitraums in Betracht kommt.  Nach Lekt\u00fcre der Akten und Befragung von Zeitzeugen und Betroffenen sind  die Berichterstatter zu der Einsch\u00e4tzung gelangt, dass dem damaligen Gene- ralvikar Josef Michaeler in neun Missbrauchs(verdachts)f\u00e4llen (F\u00e4lle 2, 3, 5,  8, 9, 11, 13, 14 und 15) fehlerhaftes und/oder zumindest bei der Sachbehand- lung unangemessenes Handeln vorzuwerfen ist.  a)"
        },
        {
            "end": 62198,
            "id": "no_annotation_161",
            "start": 62147,
            "text": " Kursorische Zusammenfassung des Sachverhalts  Der "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:36:00.005+0200",
            "end": 62207,
            "id": "CATMA_C8A32608-9975-4E5F-BF67-3061F35A3D15",
            "start": 62198,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 62262,
            "id": "no_annotation_162",
            "start": 62207,
            "text": "wurde bereits bei seinem ersten Einsatz als Kooperator "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:36:11.647+0200",
            "end": 62286,
            "id": "CATMA_5D76B631-9DED-4C5C-AE34-5142BC12A20E",
            "start": 62262,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Anfang  der 1960er Jahre"
        },
        {
            "end": 62323,
            "id": "no_annotation_163",
            "start": 62286,
            "text": " als verhaltensauff\u00e4llig eingestuft. "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-7946644",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:36:29.107+0200",
            "end": 62496,
            "id": "CATMA_04456EAC-D62B-4E6E-889F-F1F87C6E7FA4",
            "start": 62323,
            "tag_type": "Warnung",
            "tag_type_id": "CATMA_C02ACE97-171C-483D-9B29-B19E7F15B6D6",
            "text": "Der damalige Generalvi- kar warnte den zust\u00e4ndigen Pfarrer, dass der ihm anvertraute Kooperator  \u201enicht besonders intelligent sei und deshalb auch Dummheiten machen  k\u00f6nne\u201c."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:36:50.475+0200",
            "end": 62495,
            "id": "CATMA_61A70BF7-F316-4354-8207-7258A98FBD8C",
            "start": 62419,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": " \u201enicht besonders intelligent sei und deshalb auch Dummheiten machen  k\u00f6nne\u201c"
        },
        {
            "end": 62576,
            "id": "no_annotation_164",
            "start": 62496,
            "text": " Soweit ersichtlich, bezog sich diese Warnung in erster Linie auf Kon- takte zu "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-11911038",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:37:23.289+0200",
            "end": 62582,
            "id": "CATMA_2A2593D9-E64F-4561-BCEA-921F25406727",
            "start": 62576,
            "tag_type": "Alter unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_FC6EDD7D-E034-4C5F-90CC-CFF5F2499E01",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:37:13.521+0200",
            "end": 62582,
            "id": "CATMA_90F69F05-AD03-4705-B9E8-19CA1C22BE43",
            "start": 62576,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 62593,
            "id": "no_annotation_165",
            "start": 62582,
            "text": ", die eine "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-06T16:03:54.797+0200",
            "end": 62619,
            "id": "CATMA_8D1ACDED-BBF8-48F3-A4AF-29E155D70A79",
            "start": 62593,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": "\u201eGefahr f\u00fcr seinen Beruf\u201c "
        },
        {
            "end": 62640,
            "id": "no_annotation_166",
            "start": 62619,
            "text": "darstellen k\u00f6nnten.  "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:37:48.328+0200",
            "end": 62867,
            "id": "CATMA_2A950149-2456-4A4C-A51D-BDC0A52E3CC8",
            "start": 62640,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "Einige Monate nach dieser Warnung wandten sich die f\u00fcr den Priester vor  Ort zust\u00e4ndigen Geistlichen an das Ordinariat in Trient und beanstandeten  den unangemessenen Kontakt des Priesters zu Frauen und M\u00e4dchen in der  Pfarrei."
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:42:29.901+0200",
            "end": 62866,
            "id": "CATMA_CCEAA9D8-7A87-4C51-B68A-D08E8DCB13B4",
            "start": 62773,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "beanstandeten  den unangemessenen Kontakt des Priesters zu Frauen und M\u00e4dchen in der  Pfarrei"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:38:10.991+0200",
            "end": 62850,
            "id": "CATMA_E749A339-97CD-4437-9550-29A3D8DD6166",
            "start": 62791,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": " unangemessenen Kontakt des Priesters zu Frauen und M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-3208481",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:39:04.889+0200",
            "end": 62850,
            "id": "CATMA_5ECF5DBE-BB53-4273-AB53-DB6937BE717D",
            "start": 62792,
            "tag_type": "Weitere Framings",
            "tag_type_id": "CATMA_C55E620F-3FA0-452E-8393-8B8FFD6788EC",
            "text": "unangemessenen Kontakt des Priesters zu Frauen und M\u00e4dchen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8672679",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:38:33.865+0200",
            "end": 62866,
            "id": "CATMA_9F1A45B4-0D02-4BED-AB52-6CDD31047CBE",
            "start": 62850,
            "tag_type": "Pfarrei",
            "tag_type_id": "CATMA_694236AD-35A4-493B-B295-5526303EA538",
            "text": " in der  Pfarrei"
        },
        {
            "end": 63135,
            "id": "no_annotation_167",
            "start": 62867,
            "text": " Die Vorw\u00fcrfe des unangemessen engen Kontakts des Priesters zu den  Schulkindern und der weiblichen Jugend wurden einige Jahre sp\u00e4ter auch in  \n\n#######################\n\nSeite 543\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 532 -    einem Kooperatorenbericht wiederholt. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:39:38.920+0200",
            "end": 63221,
            "id": "CATMA_2A78F4F0-9C27-4320-9F07-AF2B23CDB54F",
            "start": 63135,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Noch im selben Jahr wurde der  Priester als Kooperator in eine andere Pfarrei versetzt"
        },
        {
            "end": 63224,
            "id": "no_annotation_168",
            "start": 63221,
            "text": ".  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:39:51.397+0200",
            "end": 63248,
            "id": "CATMA_58463226-68BB-45AB-BFAC-4AC14FF33662",
            "start": 63224,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": " Mitte der 1970er Jahre,"
        },
        {
            "end": 63342,
            "id": "no_annotation_169",
            "start": 63248,
            "text": " zum damaligen Zeitpunkt hatte der Priester bereits  drei weitere Pfarreiwechsel hinter sich, "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "beruflich",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:40:17.234+0200",
            "end": 63589,
            "id": "CATMA_E04D8F32-11B1-4CD0-9919-574E488A0090",
            "start": 63342,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "wandte sich ein Pfarrer an Generalvi- kar Josef Michaeler und beklagte die unangemessenen Beziehungen des  Priesters zu M\u00e4dchen und jungen Frauen, die dessen \u201epriesterliches Ansehen  v\u00f6llig\u201c zerst\u00f6rten und f\u00fcr Verwunderung in der Pfarrei sorgen.  "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:41:54.410+0200",
            "end": 63500,
            "id": "CATMA_8EF63411-CD12-4AA6-AB48-1AC9D0D2F801_0",
            "start": 63404,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "beklagte die unangemessenen Beziehungen des  Priesters zu M\u00e4dchen und jungen Frauen, die dessen "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:41:54.410+0200",
            "end": 63586,
            "id": "CATMA_8EF63411-CD12-4AA6-AB48-1AC9D0D2F801_1",
            "start": 63544,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "und f\u00fcr Verwunderung in der Pfarrei sorgen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-11892824",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:40:44.216+0200",
            "end": 63487,
            "id": "CATMA_8B1F87BA-E33C-4A5D-8C3D-4E0257FB0BB3",
            "start": 63417,
            "tag_type": "Verh\u00e4ltnis nicht weiter spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_D6813191-08A6-4B4A-AE8E-7E4B8D5A86AC",
            "text": "unangemessenen Beziehungen des  Priesters zu M\u00e4dchen und jungen Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12837044",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:41:05.219+0200",
            "end": 63586,
            "id": "CATMA_87EE7AE4-6592-4E03-BD6F-6D89E5C91078",
            "start": 63489,
            "tag_type": "Gefahr f\u00fcr priesterliches Ansehen",
            "tag_type_id": "CATMA_994AD716-6C79-49B1-B48A-11AEB8300355",
            "text": "die dessen \u201epriesterliches Ansehen  v\u00f6llig\u201c zerst\u00f6rten und f\u00fcr Verwunderung in der Pfarrei sorgen"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:41:30.100+0200",
            "end": 63543,
            "id": "CATMA_2B321EB6-356D-47A7-81C6-575413DDB94E",
            "start": 63499,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": " \u201epriesterliches Ansehen  v\u00f6llig\u201c zerst\u00f6rten"
        },
        {
            "end": 63591,
            "id": "no_annotation_170",
            "start": 63589,
            "text": " N"
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "privat",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:43:18.622+0200",
            "end": 63951,
            "id": "CATMA_8279403E-DE3C-44B1-BE83-628247CDC389",
            "start": 63591,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "ach einer weiteren Versetzung beschwerte sich der dortige Pfarrgemeinde- rat Mitte der 1970er Jahre bei Generalvikar Josef Michaeler dar\u00fcber, dass der  Priester \u201ebei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen  Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender [sic!] Aufdringlichkeit [aufzw\u00e4nge].\u201c "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:43:06.460+0200",
            "end": 63684,
            "id": "CATMA_6B595997-8A81-43F5-B16E-CAFB14CA9D29",
            "start": 63668,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1970er"
        },
        {
            "Belegung": "direkt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:43:37.094+0200",
            "end": 63950,
            "id": "CATMA_E6F7BB67-187E-4B17-BF41-14E04BDE4264",
            "start": 63733,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "dass der  Priester \u201ebei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen  Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender [sic!] Aufdringlichkeit [aufzw\u00e4nge].\u201c"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-15715508",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:44:02.260+0200",
            "end": 63950,
            "id": "CATMA_89B8F047-5E8F-4CF5-ACAC-61308D845E00",
            "start": 63753,
            "tag_type": "weitere Vorw\u00fcrfe",
            "tag_type_id": "CATMA_9D8A2C3C-FAFB-49B1-825B-C2911B55A40D",
            "text": "bei Vergn\u00fcgungsveranstaltungen sinnlos betr\u00e4chtliche Summen  Geld [vergeude,] indem er kostspielige Getr\u00e4nke, haupts\u00e4chlich den \u201ajungen  Damen\u2018 in abstossender [sic!] Aufdringlichkeit [aufzw\u00e4nge].\u201c"
        },
        {
            "end": 64065,
            "id": "no_annotation_171",
            "start": 63951,
            "text": "Ob diese Be- schwerde Konsequenzen f\u00fcr den Priester nach sich gezogen hat, l\u00e4sst sich  der Akte nicht entnehmen.  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:44:52.366+0200",
            "end": 64555,
            "id": "CATMA_62266B93-B383-471A-A4B8-901744417A49",
            "start": 64065,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Anfang der 1980er Jahre fand ein Interventionsgespr\u00e4ch zwischen General- vikar Josef Michaeler und dem Priester statt. Es wurde vereinbart, dass er im  Ausland eine Kur mache. Danach folgte ein jahrelanger, reger Briefwechsel  zwischen den beiden. Generalvikar Josef Michaeler erinnerte den Priester im- mer wieder an die Abmachungen. Der Priester wiederum reagierte nur ver- einzelt und wenn, dann versp\u00e4tet. Er bat jedoch immer wieder darum, man  m\u00f6ge ihm eine eigene Pfarrei anvertrauen."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-12791831",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:44:15.708+0200",
            "end": 64088,
            "id": "CATMA_CC4F3FD1-B46E-4952-95A9-069F0FA2632E",
            "start": 64065,
            "tag_type": "Reaktion",
            "tag_type_id": "CATMA_CF1496D6-1684-4085-B5F6-57DC2B91426C",
            "text": "Anfang der 1980er Jahre"
        },
        {
            "end": 64558,
            "id": "no_annotation_172",
            "start": 64555,
            "text": "   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:45:01.529+0200",
            "end": 64580,
            "id": "CATMA_A1DB87D2-23A9-4E8C-A183-68773010CDC5",
            "start": 64558,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Mitte der 1980er Jahre"
        },
        {
            "end": 64613,
            "id": "no_annotation_173",
            "start": 64580,
            "text": ", fiel der Priester erneut wegen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:45:36.605+0200",
            "end": 64662,
            "id": "CATMA_703C9768-249F-4A20-AD1C-34BF4D81D6F6",
            "start": 64613,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "\u201eunversch\u00e4mt[en] Ver- halten[s]\u201c gegen\u00fcber Frauen"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-8773168",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-05-06T16:08:30.314+0200",
            "end": 64645,
            "id": "CATMA_74AD0540-8989-440B-812B-144D0129615E",
            "start": 64614,
            "tag_type": "moralische Verurteilung",
            "tag_type_id": "CATMA_841CE011-ADA3-4952-B2D4-B5EB4D515CB0",
            "text": "unversch\u00e4mt[en] Ver- halten[s]\u201c"
        },
        {
            "end": 64663,
            "id": "no_annotation_174",
            "start": 64662,
            "text": " "
        },
        {
            "end": 64757,
            "id": "no_annotation_175",
            "start": 64666,
            "text": ".   \n\n#######################\n\nSeite 549\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 538 -    "
        },
        {
            "end": 64810,
            "id": "no_annotation_176",
            "start": 64760,
            "text": "einem weiteren Schreiben an Bischof Wilhelm Egger "
        },
        {
            "Bestimmung_Umfeld": "privat",
            "catma_displaycolor": "-3046417",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:50:57.907+0200",
            "end": 64909,
            "id": "CATMA_AD78377A-0550-4799-B43A-4577DAA5F51E",
            "start": 64810,
            "tag_type": "Meldung (Umfeld)",
            "tag_type_id": "CATMA_A185DDF9-4993-47E3-8B60-0E4D28E1B07B",
            "text": "berichtete die Zeit- zeugin noch einmal von dem sexuellen Missbrauch des Priesters an den Kin- dern"
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-3237659",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:51:26.758+0200",
            "end": 64910,
            "id": "CATMA_6687B504-5C97-496E-978E-DEA8092044F4",
            "start": 64810,
            "tag_type": "Umfeld",
            "tag_type_id": "CATMA_41E25707-120D-432A-8B27-0E0D8B0E02C4",
            "text": "berichtete die Zeit- zeugin noch einmal von dem sexuellen Missbrauch des Priesters an den Kin- dern."
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:50:32.492+0200",
            "end": 64878,
            "id": "CATMA_03F7DCED-793E-4414-8E6B-C86C9CA1895E",
            "start": 64858,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "sexuellen Missbrauch"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:50:00.999+0200",
            "end": 64879,
            "id": "CATMA_B4E72427-FDD5-4E73-AE43-53BA371E2B04",
            "start": 64858,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "sexuellen Missbrauch "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:50:48.681+0200",
            "end": 64892,
            "id": "CATMA_C1EC7D6B-21B2-41D9-8369-A7304D250197",
            "start": 64883,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priesters"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-2595222",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:49:35.047+0200",
            "end": 64909,
            "id": "CATMA_701616A2-09B4-4CC5-B16D-C4BACF22FE9E",
            "start": 64900,
            "tag_type": "U14",
            "tag_type_id": "CATMA_70B3E1DF-DA17-41A4-8685-442F3D31BDAE",
            "text": "Kin- dern"
        },
        {
            "end": 65063,
            "id": "no_annotation_177",
            "start": 64910,
            "text": " In einer sp\u00e4teren Meldung bei der Ombudsstelle berichtete die Zeitzeu- gin davon, in dieser Zeit auch pers\u00f6nlich beim Bischof vorgesprochen zu ha- ben. "
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:51:48.201+0200",
            "end": 65127,
            "id": "CATMA_A8EBD5B9-468C-46B7-83BF-4C946A1781DD",
            "start": 65063,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": "Die Reaktion des Bischofs beschrieb sie als hilflos und unt\u00e4tig."
        },
        {
            "end": 65130,
            "id": "no_annotation_178",
            "start": 65127,
            "text": "  B"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:52:17.054+0200",
            "end": 65527,
            "id": "CATMA_29598D59-0314-4732-AF60-9CA4452C5B44",
            "start": 65130,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "ei einem erneuten Gespr\u00e4ch wies Generalvikar Josef Michaeler den Priester  darauf hin, dass nach dem Fall des Erzbischofs Gro\u00ebr eine erh\u00f6hte Sensibili- t\u00e4t in der Bev\u00f6lkerung herrsche, und ermahnte ihn, jeden Kontakt mit jungen  M\u00e4dchen zu vermeiden. Auch Bischof Wilhelm Egger wiederholte diese War- nungen schriftlich und ordnete an, dass das Pfarrhaus f\u00fcr Kinder unzug\u00e4ng- lich bleiben solle.  "
        },
        {
            "end": 65616,
            "id": "no_annotation_179",
            "start": 65527,
            "text": "Trotz dieser Warnungen kam es zu weiteren Beschwerden \u00fcber das Verhalten  des Priesters. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:52:40.922+0200",
            "end": 65855,
            "id": "CATMA_A2A00D47-47DA-4E60-B84D-5C168779BAE9",
            "start": 65616,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Generalvikar Josef Michaeler f\u00fchrte daraufhin ein erneutes Ge- spr\u00e4ch mit dem Priester und wies ihn erneut darauf hin, dass angesichts der  \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit sofortige Konsequenzen drohten, sollte er er- neut \u00fcbergriffig werden. "
        },
        {
            "end": 65898,
            "id": "no_annotation_180",
            "start": 65855,
            "text": "  In der Gesamtschau der Akten ergeben sich"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:53:08.374+0200",
            "end": 65918,
            "id": "CATMA_DE8342E6-A0C5-499F-949F-EF3D55969FAA",
            "start": 65898,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": " Missbrauchsvorw\u00fcrfe"
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:52:52.497+0200",
            "end": 65919,
            "id": "CATMA_1EC486D5-9389-4049-859F-D7054538EAE3",
            "start": 65899,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Missbrauchsvorw\u00fcrfe "
        },
        {
            "end": 65993,
            "id": "no_annotation_181",
            "start": 65919,
            "text": "in sieben  seiner zehn Einsatzorte, die sich auf eine erhebliche Zahl von "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:53:19.168+0200",
            "end": 66009,
            "id": "CATMA_16894296-AE45-41ED-B2FB-1F55A1BF6200",
            "start": 65993,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "Minderj\u00e4hrigen  "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-12849962",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:53:28.978+0200",
            "end": 66009,
            "id": "CATMA_36843D8E-24B3-4222-80B4-1C92B2A1C556",
            "start": 65993,
            "tag_type": "unklar",
            "tag_type_id": "CATMA_76B8CB6D-3A64-43A4-9962-48611A6D215E",
            "text": "Minderj\u00e4hrigen  "
        },
        {
            "end": 66064,
            "id": "no_annotation_182",
            "start": 66009,
            "text": "bezogen. Dar\u00fcber hinaus wurden gegen den Priester auch "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:53:53.210+0200",
            "end": 66100,
            "id": "CATMA_EB20E844-2BD8-4DAE-A0B7-3C90037489CD",
            "start": 66064,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "Vorw\u00fcrfe des se- xuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:53:43.909+0200",
            "end": 66100,
            "id": "CATMA_97DA0D2D-9D93-4F9B-964C-889E9EEF8094",
            "start": 66064,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "Vorw\u00fcrfe des se- xuellen Missbrauchs"
        },
        {
            "end": 66110,
            "id": "no_annotation_183",
            "start": 66100,
            "text": " gegen\u00fcber"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:54:11.248+0200",
            "end": 66135,
            "id": "CATMA_1403A733-1C54-48DC-ACA8-0BF7BD75F287",
            "start": 66110,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": " zwei vollj\u00e4hrigen Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:54:20.157+0200",
            "end": 66135,
            "id": "CATMA_9A4F489B-D4C9-4B75-9BAD-D69A65866823",
            "start": 66129,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen"
        },
        {
            "end": 66395,
            "id": "no_annotation_184",
            "start": 66135,
            "text": " erhoben.  Bewertung der Berichterstatter basierend auf Aktenlekt\u00fcre sowie Zeitzeu- gen- und Betroffenenbefragungen  Generalvikar Josef Michaeler war \u00fcber die gegen den Priester erhobenen  Vorw\u00fcrfe informiert und in die Behandlung des Falls eingebunden. Trotz "
        },
        {
            "end": 66680,
            "id": "no_annotation_185",
            "start": 66401,
            "text": "\n#######################\n\nSeite 553\n\nWestpfahl   Spilker   Wastl  M\u00fcnchen  - 542 -    die Frage vorgelegt, wie man mit einem Kinderg\u00e4rtner oder Lehrer in einem  vergleichbaren Fall umgegangen w\u00e4re und warum das Verhalten des Pries- ters hier anders zu bewerten sei.  e)  Fall 9  "
        },
        {
            "end": 66726,
            "id": "no_annotation_186",
            "start": 66691,
            "text": " Zusammenfassung des Sachverhalts  "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-4884623",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:56:01.317+0200",
            "end": 66748,
            "id": "CATMA_33E3D7B4-0193-4A84-85D9-BC0836A5CA78",
            "start": 66726,
            "tag_type": "Meldung",
            "tag_type_id": "CATMA_607EF6E2-A9A4-4A08-8A52-1EEDF1AF140A",
            "text": "Ende der 1970er Jahre "
        },
        {
            "end": 66831,
            "id": "no_annotation_187",
            "start": 66748,
            "text": "wurde im Ordinariat bekannt, dass der k\u00f6rperlich und  geistig schwer angeschlagene "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7143428",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:56:17.702+0200",
            "end": 66840,
            "id": "CATMA_2C916809-4282-49CE-A4F6-F1DBA74C6013",
            "start": 66831,
            "tag_type": "Kleriker",
            "tag_type_id": "CATMA_C5C97E2C-3134-4D0E-B852-01932DB00047",
            "text": "Priester "
        },
        {
            "end": 66859,
            "id": "no_annotation_188",
            "start": 66840,
            "text": "zun\u00e4chst gegen\u00fcber "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-725551",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:56:36.935+0200",
            "end": 66881,
            "id": "CATMA_C2F3D375-8BD8-47D7-B3FA-1CE761E0DC3A",
            "start": 66859,
            "tag_type": "erwachsen",
            "tag_type_id": "CATMA_EE521272-8EC0-40AC-968A-7EFB4F8B21F5",
            "text": "(vollj\u00e4hrigen)  Frauen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:56:43.493+0200",
            "end": 66882,
            "id": "CATMA_FDE42D32-03C8-477E-AB19-9DD56C31C5DA",
            "start": 66875,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "Frauen "
        },
        {
            "end": 66908,
            "id": "no_annotation_189",
            "start": 66882,
            "text": "und sp\u00e4ter auch gegen\u00fcber "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-14472051",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:56:57.285+0200",
            "end": 66941,
            "id": "CATMA_35AA5ECD-AF5C-4C7A-A9EF-CC9F3B60E908",
            "start": 66908,
            "tag_type": "Minderj\u00e4hrigkeit nicht spezifiziert",
            "tag_type_id": "CATMA_6B79399D-5227-4BAC-87F4-8ACBFC243998",
            "text": "minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen und Jungen"
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-13288961",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:57:19.386+0200",
            "end": 66931,
            "id": "CATMA_35F2C709-2B2B-4255-9BD8-83D12B5666B0",
            "start": 66923,
            "tag_type": "weiblich",
            "tag_type_id": "CATMA_CC68784B-9178-4E0A-B4A0-5513728C0DB5",
            "text": "M\u00e4dchen "
        },
        {
            "Belegung": "",
            "catma_displaycolor": "-9889053",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:57:27.592+0200",
            "end": 66942,
            "id": "CATMA_7FAA7D23-B527-4919-A4DD-3877B94D090F",
            "start": 66935,
            "tag_type": "m\u00e4nnlich",
            "tag_type_id": "CATMA_491C1421-1813-476C-80A9-E461CCA24A21",
            "text": "Jungen "
        },
        {
            "Belegung": "Macht- und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis",
            "catma_displaycolor": "-13101205",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:57:48.731+0200",
            "end": 66963,
            "id": "CATMA_89A8C5D6-D1AE-4D77-8B31-A3D004E392B3",
            "start": 66942,
            "tag_type": "nicht spezifizierte Taten",
            "tag_type_id": "CATMA_B03D4763-9E0C-4E2D-9ACA-DD358DA82669",
            "text": "se- xuell \u00fcbergriffig"
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-13239067",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:58:00.809+0200",
            "end": 66963,
            "id": "CATMA_C21E4FBF-15CA-4FFA-AEE8-1FCBFE7AA58E",
            "start": 66942,
            "tag_type": "Missbrauch",
            "tag_type_id": "CATMA_3B3B19B0-7DA0-4893-A328-7CF7A581786E",
            "text": "se- xuell \u00fcbergriffig"
        },
        {
            "end": 66964,
            "id": "no_annotation_190",
            "start": 66963,
            "text": " "
        },
        {
            "end": 66970,
            "id": "no_annotation_191",
            "start": 66969,
            "text": "."
        },
        {
            "Belegung": "Unt\u00e4tigkeit",
            "catma_displaycolor": "-5632485",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:58:19.674+0200",
            "end": 67042,
            "id": "CATMA_880C45F7-A30C-40B9-97B8-7322F4A05870",
            "start": 66970,
            "tag_type": "Verz\u00f6gerung",
            "tag_type_id": "CATMA_86272FE8-18AD-46EB-B7C0-40B75F016B67",
            "text": " In der Pfarrei wurde, soweit ersichtlich, zun\u00e4chst  nichts unternommen."
        },
        {
            "end": 67045,
            "id": "no_annotation_192",
            "start": 67042,
            "text": "   "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-157253",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:58:51.593+0200",
            "end": 67289,
            "id": "CATMA_01E9F4B4-0719-4867-A9F7-D601466750C8",
            "start": 67045,
            "tag_type": "Vorgehen allgemein",
            "tag_type_id": "CATMA_EEC4BE9B-D7EF-429C-8614-E49A795ACF03",
            "text": "Nach Abstimmung zwischen Generalvikar Josef Michaeler und Bischof Jo- seph Gargitter sollte der Priester angewiesen werden, sich station\u00e4r behan- deln zu lassen. Nach der Behandlung sollte sodann \u00fcber die weiteren Schritte  entschieden werden. "
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-9403721",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:59:01.399+0200",
            "end": 67409,
            "id": "CATMA_2C0D0455-C4A9-4BC1-BE27-2EB5384524DA",
            "start": 67289,
            "tag_type": "Ma\u00dfnahme, Strafe",
            "tag_type_id": "CATMA_3A4B3749-0203-4919-9554-D54C3318A625",
            "text": "Nachdem der Zustand des Priesters sich jedoch rapide  verschlechtert hatte, wurde er in eine Klinik im Ausland verbracht"
        },
        {
            "end": 67439,
            "id": "no_annotation_193",
            "start": 67409,
            "text": ". Kurz nach  der Einlieferung "
        },
        {
            "Belegung": "indirekt",
            "catma_displaycolor": "-10522526",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:59:41.503+0200",
            "end": 67683,
            "id": "CATMA_86AE640C-AD44-47C4-B0EE-9058E55CBB3D",
            "start": 67439,
            "tag_type": "Sonstige Quellen",
            "tag_type_id": "CATMA_8295C27C-7CEA-4712-A102-BE0D5543E742",
            "text": "teilte der behandelnde Arzt mit, dass die \u201esexuellen Verge- hen\u201c eine Folge des Kontrollverlustes und der Intelligenzminderung des  Priesters seien und er aufgrund seines gesundheitlichen Zustandes \u201eheuer  [nicht mehr] einsatzf\u00e4hig\u201c sein werde."
        },
        {
            "catma_displaycolor": "-7752464",
            "catma_markupauthor": "Mhuerten",
            "catma_markuptimestamp": "2025-07-11T10:59:24.339+0200",
            "end": 67586,
            "id": "CATMA_1D07A177-4C73-402E-8C82-A4614C8574E3",
            "start": 67481,
            "tag_type": "Dummheit",
            "tag_type_id": "CATMA_B9C42C77-32E3-4E40-9725-60C636A754AF",
            "text": "\u201esexuellen Verge- hen\u201c eine Folge des Kontrollverlustes und der Intelligenzminderung des  Priesters seien"
        },
        {
            "end": 67929,
            "id": "no_annotation_194",
            "start": 67683,
            "text": " Kurze Zeit sp\u00e4ter floh der Pfarrer aus  der Klinik in seine fr\u00fchere Pfarrei und unternahm weitere Versuche, dorthin  zur\u00fcckzukehren. Die Dokumentation in der Personalakte endet, ohne dass er- sichtlich ist, wie mit dem Priester weiter verfahren "
        },
        {
            "end": 67942,
            "id": "no_annotation_195",
            "start": 67934,
            "text": ".    \n\n\n"
        }
    ]
}